<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Namn och öknamn på politiska partier och personer i Sverige</title>
            <author>
               <forename>Gösta</forename>
               <surname>Langenfelt</surname>
               <affiliation>Studentföreningen Verdandis</affiliation>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded to TEI</resp>
               <name>Vidar Kjerstadius</name>
            </respStmt>
            <editor>
               <name>Carl WIman</name>
               <name>Johan Götlind</name>
               <name>Nils Ålenius</name>
               <name>Arne Björnberg</name>
               <name>Erland v. Hofsten</name>
               <name>Nils Moosberg</name>
               <name>Thorsten Rhenström</name>
               <name>Lennart Hartmann</name>
               <name>Carl Cederblad</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Studentföreningen Verdandis småskrifter n:r 373</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Högskolan i Borås</publisher>
            <address>
               <addrLine>Allégatan 1, 503 32</addrLine>
               <settlement>Borås</settlement>
               <country>Sweden</country>
            </address>
            <authority>Vidar Kjerstadius</authority>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Encoded to TEI for a digitization project</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <imprint>
                     <publisher>Albert Bonniers förlag</publisher>
                     <pubPlace>Stockholm</pubPlace>
                     <date>1935</date>
                     <biblScope unit="page" n="77">77 pages</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>TEI encoding for digitization project of analogue publication to digital format.
              This TEI encoding has the main purpose of clarifying how the various parts of
              the text relate to each other, rather than markin uo all the nuances of the original text.
              Therefore the the only markups used are those for Paragraphs, Verse lines, Quotes (presented
              as separate paragraphs) and Fotnotes.</p>
        </projectDesc>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div>
            <p>STUDENTFÖRENINGEN VERDANDIS SMÅSKRIFTER N:R 373.</p>
         </div>
         <div>
            <head>NAMN OCH ÖKNAMN PÅ POLITISKA PARTIER OCH PERSONER I SVERIGE</head>
            <p>AV GÖSTA LANGENFELT</p>
            <p>STOCKHOLM ALBERT BONNIERS FÖRLAG</p><pb n="1"/>
         </div>
            <div>
               <head>INNEHÅLL</head>
               <p>
                  Partiväsendet... 4<lb/>
                  Tidiga partinamn... 7<lb/>
                  Från frihetstiden till representationsreformen... 10<lb/>
                  Från 1867 till 1917... 17<lb/>
                  Från 1917 till 1935... 35<lb/>
                  öknamn på politiska personligheter... 48<lb/>
                  Litteratur... 69<lb/>
                  Namnregister... 70<lb/>
               </p>
               <p>STOCKHOLM ALB. BONNIERS BOKTRYCKERI 1935</p><pb n="2"/>
            </div>
         <div>
            <p><l>Lät Hatt och Mössa dras, lät<lb/>
               twedräkts-åskor knalla.<lb/>
               En ek, som då och då en liten<lb/>
               skakning har,<lb/>
               I jorden bättre fäste tar.<lb/>
               När Rom ej trätte mer, begynte<lb/>
               det at falla,<lb/>
               Och Ängland når sin högd mitt<lb/>
               under split och kif,<lb/>
               Parti är fria staters lif.<lb/></l></p>
            <signed>Jacob Wallenberg <date>1769</date>.</signed>
         </div>
         <div>   
            <p>Denna Verdandiskrift avser att ge en kåserande
               framställning av de olika namn och öknamn, som
               under gångna tider intill nu givits åt svenska politiska
               partier, kotterier och personligheter. Samlingen,
               som av naturliga skäl ej kan göra anspråk på att
               vara komplett, men som dock är tämligen utförlig,
               publiceras detta år som ett bidrag i hyllningen till
               den svenska riksdagens femhundraårsjubileum. För
               överskådlighetens skull har partinamnsmaterialet,
               jämte en .allmän inledning, fördelats på perioder:
               I omfattande tiden fram till representationsreformen
               1867, II omfattande tiden till 1917-18: krigs och
               revolutionsåren i Europa, och III från dessa år
               till nutiden. De politiska öknamnen på personer bilda
               ett särskilt, odelat kapitel.</p><pb n="3"/>
         </div>
         <div>
            <head>Partiväsendet.</head>
            <p>Samme författare, från vilken vi tagit skriftens
               inledande motto, skriver på annat ställe 1770: "gnabb
               är fria staters liv". Med "fri" avses då ett demokratiskt
               tillstånd, i vilket riksstyrelsen principiellt utses
               av folket i val. En svensk skriftställare har emellertid
               helt nyligen framhållit, att partiväsendet är av
               äldre datum än demokratien.</p>
            <p><quote>"Så länge Adam och Eva voro ensamma med varandra
               och de oskäliga djuren i lustgården Eden hör man icke
               talas om något partiväsen. Men när de fått två söner var
               det genast färdigt. Det blev närmast vad socialisterna
               kalla en klasskamp, ty Kain var en åkerman och Abel en
               fåraherde. Slutet blev, som bekant, att Kain slog Abel
               ihjäl. Från den tiden har det alltid funnits partier och
               partistrider. Lusten till fraktionsbildning tycks vara lika
               ursprunglig hos människorna som tendensen till samhällsliv.
               Att följa partigrupperingarna genom århundradena är
               onödigt. Man har endast att gripa i högen: fariseer och
               saduceer, homousianer och homoiusianer, patricier och
               plebejer, guelfer och ghibelliner, girondister och jakobiner,
               whigs och tories, bagler och birkebeinare, hattar och
               mössor, lantmannapartister och intelligensare, höger och
               vänster, socialdemokrater och borgerliga, bolsjeviker och
               mensjeviker, kommunistiska majoritetare och kommunistiska
               minoritetare, Kalle Kilbom och 'fenomenet'
               Persson."</quote></p>
            <p>För närvarande göra diktatorsländernas härskare
               (och även många utanför dessa) gällande, att de
               demokratiska parlamenten, bl. a. genom partisplittrmgen,
               ej längre äro arbetsföra, vilket skapat parla-</p><pb n="4"/>
         </div>
         <div>
            <p>mentsleda. Utslag av denna är i svensk litteratur
               Olof Dalins bekanta epigram från frihetstiden:·</p>
            <p><l>Förnuft med Dumhet kom i strid,<lb/>
               och Sanning kom att mäkla frid.<lb/>
               Men i förtreten<lb/>
               uppväckte Dumhet split och hat,<lb/>
               och saken vann dess advokat,<lb/>
               - pluraliteten!</l></p>
            <p>Kritiken av folkrepresentanterna under denna tid
               genomlyser även några ord i "Galejan" av samme
               Jacob Wallenberg, som tycks ha varit en politiskt
               obeslutsam herre: "Se huru lätt jag sadlar om! Man
               kunde ta mig för riksdagsman."</p>
            <p>Efter Gustav III : s statskupp skriver Bellman i
               dikten om en fingerad Augustiorden:</p>
            <p><quote>Man minns den forna tid, då riksdagsklubban dundra
               och vän bortsålde vän, en son sin far besvor . . .
               Ej annat föremå'l hans nit nu ville njuta
               än vid ett riksdagsval själv mutad bli och muta.</quote></p>
            <p>I Lycksalighetens Ö (IV) satiriserar också Atterbom
               över demokratien: fullmåttkroppsprincipen.</p>
            <p>Oviljan mot "den parlamentariska snigelvägen"
               (H. Bergegren 1891) har hållit i sig intill våra dagar,
               då man talar om levebrödspolitiker. Redan innan
               riksdagen antagit senaste valrätt och gjort ett "djärvt
               grepp i det kommunala fyrkväldets ugglebo" (Branting
               1907), existerade begreppet. Så skriver Spectator
               1899:</p>
            <p><quote>"Enligt den gängse konservativa chablonen skall det ju
               vara i storstäderna och företrädesvis bland skriftställare,
               tidningsmän och advokater m. m. (som man har att söka</quote></p><pb n="5"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>'yrkespolitikerna')" och i motsats mot dessa ställas då "våra
               hederliga lands representanter".</quote></p>
            <p>Parlamentsledan - som definierats så, att den
               förefinnes hos dem, som icke få leda parlamentet -
               har på sistone partimässigt organiserats, bl. a. i kommunister,
               fascister och nazister, vilka tala om realism,
               handling och aktion.</p>
            <p><quote>"Genom det stora världsmörkret ropa röster i öster och
               söder; vi ha hört dem alla med jämna mellanrum: 'den
               nya sakligheten', 'den nya livskänslan', 'den nya moralen'
               och allt vad de stora orden heta"</quote> (Fönstret, 9, 1934).</p>
            <p>Svaret på denna utveckling lämnades redan för
               100 år sedan av Grillparzer, då han skrev :</p>
            <p><quote><foreign xml:lang="de">Der Weg der neuen Bildung geht<lb/>
               von Humanität<lb/>
               durch Nationalität<lb/>
               zur Bestialität.</foreign></quote></p>
            <p>Men hur nationernas politiska liv och styrelseformer
               skifta, kunna vi med skalderna vara förvissade
               om, att friheten icke dör och att demokratien är ett
               omistligt värde för alla. Det har biskop Tomas i sin
               frihetssång och Heidenstam i sin kända medborgarsång
               intygat och så sent som 1934 finner man samma
               trosvissa uppfattning härom hos Nils Svanberg:</p>
            <p><l>Frihetens eviga sång<lb/>
               kan ej i evighet dö<lb/>
               - stiger i djärva språng<lb/>
               - tynar svag<lb/>
               - tycks som ett brutet rö,<lb/>
               är som borta ett tag:<lb/>
               Kan ej dö.</l></p>
            <p><l>Frihetens strid mot tvång<lb/>
               kan aldrig dö,<lb/>
               tycks oss evinnerligt lång -<lb/>
               gör det dock skönt<lb/>
               även för dem som rönt<lb/>
               motgång och undergång,<lb/>
               ger dem som ej få leva<lb/>
               kraft att dö.</l></p><pb n="6"/>
         </div>
         <div>
            <head>Tidiga partinamn.</head>
            <p>Från forntid och medeltid, t. o. m. efter herredagars
               och riksmötens införande, finnas inga partinamn
               eller förvrängningar av sådana antecknade.
               Vi läsa i vår medeltidshistoria om "unionsvänner"
               under Kalmarunionens tid, om "danskfiender",
               o. s. v., men dessa äro skapade av sena tiders historiker.
               Norsk historia har bevarat två partiöknamn:
               bagler och birkebeinare, medan svensk hävdaforskning
               ej antecknat nagot. Undantag skulle kunna
               vara garpar, en benämning i Sveriges och Finlands
               köpstäder på tyskar, d. v. s. tyskt borgerskap, som
               inflyttat<note n="1" place="bottom"></note>. Dock funnos nog nu glömda öknamn på de
               olika politiska fraktionerna, i synnerhet som medeltiden
               hade expressiva öknamn på kungarna och mera
               framstående politiska personligheter: Blot-Sven,
               Erik den Läspe och Halte, Birger Brosa (den leende),
               Magnus Ladulås, Mats Kittelbotare, Magnus Smek,
               Kristoffer Bottenlös Tom Taska<note n="2" place="bottom">, med vilka kan
                  jämföras forntidens Ottar Vendelkråka, Erik Seger-säll,
                  Erik Väderhatt, Sigrid Storråda, Bröt-Anund,
                  Ingjald Illråde, Ivar Vidfamne, Olov Skötkonung,
                  Margareta Fridkulla. De sista namnen av denna typ
                  <p><note n="1" place="bottom"> Jutar är en äldre svensk nationalitetsbenämning på
               danskar; norrbaggar är i Danmark och Sverige ett troligen
               medeltida öknamn på norrmän (av norvagus, norrman).
               Finnkoli.t' (-ling) kommer från det av finnar ofta använda
               kttuleks (= hör du!).</note></p>
                  <p><note n="2" place="bottom"> Om Albrekt av Mecklenburg heter det i flera medeltida
               urkunder: "dictum a wlgo grefme Mrechelborgh",
               "dicti Mechelhorgh", o. s. v. (Brieskorn, U. U. Å. 1912,
               S. IIO) .</note></p>
               </note></p><pb n="7"/>
         </div>
         <div>
         <p>äro väl Kristian Tyrann, (den stränge) Bondekonungen
            (Karl IX) och Gråkappan (Karl XI) <note n="1" place="bottom"></note>.
            Målande svenska namn på historiska händelser :
            Håtunaleken, Nyköpings Gästabud (från medeltiden)
            och Dackefejden, Daljunkaren, Klockupproret,
            Nääftåget, Klubbekriget, Stora Daldansen, Viborgska
            Smällen, m. fl., tala för att vanan att öknämna
            satt i under nyare tiden. Under 1600-talet har man
            dock antecknat blott följande tillfälliga partibeteckningar
            i Stockholms kommunala liv år 1664: "konfedererade",
            "neutralister" och "avfällingar", enligt
            vad som samma år upplystes i rådet.</p>
         <p>Under samma århundrade uppdyka i England
            mycket skarpt betonade partinamn av folklig karaktär:
            rundhuvuden ( = puritaner, från 1641, efter
            hårets klippning) ooh kavaljerer (rojalister, anhängare
            av Karl I); dessutom kallades Cromwells
            trupper järnsidor<note n="2" place="bottom"></note>. Av samma folkliga natur äro de
            ännu i engelskt politiskt språkbruk kvarlevande namnen
            tory ( = nu konservativ) och whig ( = nu liberal)
            - dock ej som sanktionerade partinamn. Tory
            härledes från ordet *thoraidhe, = förföljare, hämtat
            från den dialekt av keltiska språk, gäliska eller
            iriska, som ännu talas i västra Irland. Det användes</p>
            <note n="1" place="bottom">1 Den folkkäre Karl XV hette i folkmun "Kalle i Fyrkanten'',
               ärvt av hans brorson "Gurra i Fyrkanten'.'
               (=slottet), som även fått heta "Ve'Gustav" eller
               "Ve'Gurra" (av Gustaf V). Densanimes tennispseudonym,
               brukad även utanför idrotten, är Mr G.</note>
            <note n="2" place="bottom">2 Jämför Gustav Il Adolfs finska ryttare, som efter sitt
               rop hakka pälle (hugg ned!) kallades hallkapelliter, och de
               radikala pietisterna gråkoltarna från 1730-talet.</note><pb n="8"/>
         </div>
         <div>
            <p>allra först på de laglösa sällar, som opererade i
               smärre skaror i Irland och som, när ordet först
               förekommer i engelska, jämställas med "mördare,
               tjuvar och rövare". År 1689 godkände det Stuarttrogna
               rojalistpartiet beteckningen som officiell: the
               Tories.</p>
            <p>Whig har osäkrare tolkning: än uppges det härstamma
               från ett skotskt (gäliskt) lystringsord för
               hästar ( whiggamer), än från ett skotskt ord för sur
               mjölk (whey) och skulle därför kommit att beteckna
               fattiga, förtryckta människor, och än från betydelsen
               "bondlurk". Redan 1648 påklistras skotska presbyterianer
               öknamnet wliigs och det blev så småningom
               officiellt för anhängarna av Vilhelm av Oranien
               och Hanoveranska huset. Gemensamt för båda blev
               under 1700-talet det . från latinet lånade namnet
               patriot, som i torymun hade meningen kungatrogen
               konstitutionalist, medan det i whig-mun avsåg en
               liberal folkvän. Den senare betydelsen övervägde
               under 1700-talet, om man får döma av den konservative
               Dr. Samuel Johnsons användning av ordet, i
               synnerhet i hans berömda fras från 1775: "Patriotism
               är skurkens sista tillflykt". I denna radikala
               betydelse kom patriot över Engelska kanalen och blev
               framemot och under den stora franska revolutionen
               termen för en radikal, om folkets välgång mån
               revolutionär. I denna utpräglade partimening uppträder
               ordet även i det svenska tidningsnamnet
               Patrioten (1792-94), med radikala tendenser, utgiven
               av L. Philipson. Tidigare under det svenska</p><pb n="9"/>
         </div>
         <div>
            <p>I 700-talet bollar man med ordet mellan partierna,
               och det får än högtidlig, än nedsättande klang. Bellman
               satiriserar. över patrioter, som voro anhängare
               av den Kiermanska penningpolitiken .</p>
            <p><quote>. . . I ränker, sus och dus man gav och tog till bästa
               och den blev patriot, som tog för sig det mesta.<note n="1" place="bottom"></note></quote></p>
         </div>
         <div>
            <head>Från Frihetstiden till Representations-reformen.</head>
            <p>Under frihetstiden kunna vi registrera två expressiva
               partinamn: hattar och mössor, som under riksdagen
               I 738-39 kom mo i allmännare bruk. Namnet
               mössor, egentligen nattmössor, gavs åt Arvid Horn
               och hans anhängare, till följd av deras försiktiga
               politik, av motståndarna, den Gyllenborg-Höpkenska
               kretsen. Denna var i förstone en mot Horn, delvis,
               av personliga skäl, intrigerande frond, vilken sedan
               växte ut till det s. k. hattpartiet, så kallat som en
               motsats till mössorna. Dessa öknamn förekomma
               någon enstaka gång till ooh med i protokollen.</p>
            <p>I någon mån gjorde väl uttrycket "karl för sin
               hatt" sitt till, att hattpartiet accepterade binamnet,
               och till stöd härför kan anföras Odels Sinclairsvisa
               från 1739: <quote>" (Svea) klär sig som en Karl med Hatt,
                  Och lider ingen Mössa"</quote> ; och även Bellman syftar</p>
            <note n="1" place="bottom">Patriot förekommer även under 16oo-talet; jämför
               Peder Eriksson (Rosenskiöld) 1625: "det iag ingalunda
               twiflar, att iu alla troohiertade Fäderneslandzens rätte
               Patrioter och ledamöter, som H. K. M : tz trogne undersåtare
               görandes warda." Betydelsen är här snarare "landsman",
               "medborgare" än "kungatrogen".</note><pb n="10"/>
         </div>
         <div>
            <p>väl härpå i en bibelparodi, som skrevs om I 769 års
               riksdag, då hattarna erövrade makten:</p>
            <p><l>Kain var ej van att frukta, satt sin hatt uppå och slog,<lb/>
               Abel på sin mössa lukta, och i mössan han ock dog.</l></p>
            <p>I en skrift från 1750 heter det, att "numera kallas
               Holsteinska partiets avkomlingar för Hattar, Hessiska
               partiets för Mössor".</p>
            <p>Jacob Wallenberg skriver 1771 i "Galejan" följande
               om dessa namn:</p>
            <p><quote>"Mån ej, förmedelst et lykligt giftermål mellan Hatt
               och Mössa, den så länge saknad~ ätten, Ärlig Svensk,
               skulle kunna återfödas? Den enes sangviniska ärelystnad
               tempererad med den andres flegmatiska hushållsbegär, jag
               menar Hattens hjärta, förenat med Mössans räknehufvud;
               skulle det ej yngla et lejon, som likt det gamla, kunde förakta
               närmare hotelser och fjärmare mutor? - Dansa efter
               en kalmuckisk (=rysk) säck-pipa, är fegt; hoppa takten
               efter et kukeliku (=franskt), lögeligit."<note n="1" place="bottom"></note></quote></p>
            <p>"Ärlig Svensk" kom snart nog, som vi veta, men
               blev ej seglivad: de under 1770--72 förekommande
               kompositionisterna, en fåfäng sammanslagning av
               hatt och mössa.</p>
            <p>Gustav III: s revolution 1772 avskaffade partiväsendet
               och parlamentarisk demokrati; hatt och mössa
               hade försvunnit som partinamn och den gleich-geschaltete
               "Ärlig Svensk" fick avträda. Händelserna
               i slutet av hans regering visade dock att partiväsendet
               ånyo uppstod: jag åsyftar Anjalaförbundet, söm</p>
            <note n="1" place="bottom">Jämför Runius' dikt "30 Februari" 1712: "Ett åhr;
               thet tolfte sen then Tolfte Carl blef retter/ Dra werjan
               mot August, mot Fredrich och mot P etter" . . . (Dudaim).</note><pb n="11"/>
         </div>
         <div>
            <p>av några av vår tids finländska historiker göres till
               bärare av en speciell Finlandstanke inom svenska
               väldet. Rojalister och patrioter (eller lantmän)
               från riksdagen 1792 peka också på motsättningen
               mellan kungatrogna och motståndare. De av franska
               revolutionen påverkade elementen, som vid 1800-års
               riksdag nämndes t. o. m. jakobiner, bestodo huvudsakligen
               av yngre adel.</p>
            <p>Man brukar kalla ledarna av statskuppen i Stockholm,
               då Gustav IV Adolf avlägsnades, för "1809
               års män". Under detta sammelnamn operera åtskilliga
               grupperingar: Adlersparre-partiet, som intresserade
               sig mest för tronföljdsfrågan; de konstitutionella
               eller ministeriella, t. o. m. de liberala, som
               leddes av friherre Lars Augustin Mannerheim; och
               Adlercreutzka gruppen, som var mindre pålitlig i
               tronföl j dsfrågan och bildade högerflygeln. Flera av
               1809 års män hade ofta sammanträden under ledning
               av Mannerheim, den s. k. M annerheimska klubben
               eller Lyktklubben, en mindre exklusiv upplaga
               av de många adelsklubbar, som tidigare under frihetstiden<note n="1" place="bottom"></note>
               och allt framgent existerade; de kallades
               även M annerheimare eller lvl annerheimianer,<note n="2" place="bottom"></note> som
               Crusenstolpe omväxlande benämner dem. 1809 års
               män buro även namnen rörelsemän eller framtids-</p>
            <note n="1" place="bottom">Frihetstidens hovparti brukade ju samlas på källaren
               Svenska Botten, Pechlins intrigörer på kaffehusen vid
               Riddarhustorget och i Gamla stan. Jfr Greiffens klubb
               1809.</note>
            <note n="2" place="bottom">Jämför Mannerheimister under inbördeskriget i Finland
               1918 och senare.</note><pb n="12"/>
         </div>
         <div>
            <p>män, med vilket senare kunna jämföras de utländska
               partinamn progressister och framstegspartier.<note n="1" place="bottom"></note></p>
            <p>Rojalisterna gå vid denna tid under det vedertagna
               namnet Gustavianerna, varav framgår, att de
               voro kungahuset trogna, men öknamn voro "aristokraterna",
               som nu lånas ur franska revolutionens
               ordbok, eller skånska partiet, skånska grevarna
               (eftersom de flesta voro från Skåne), De la Gardies
               parti, Delagardisterna eller Ruuthianerna, efter
               skånegrevarna De la Gardie och Ruuth. I "Morianen"
               heter det, att "Mannerheimianerna hade sig
               nogsamt bekant, att drottning Charlotta var gustavianska
               partiets - - - huvud" ; Karl XIII : s
               gemål Charlotta ivrade för en vasaättling på tronen.
               Gustaviansk var också den s. k. Maclcanska klubben
               och partiklubben Jacobs får ( 1809, i nov.), ett öknamn
               efter greve De la Gardies förnamn.</p>
            <p>Denna period kännetecknas alltså av en viss fantasitorka,
               när man jämför de politiska partinamnen
               med frihetstidens. Om man undantager de roliga beteckningarna
               skånska grevarna och Jacobs får äro
               nära nog samtliga andra avledda av personnamn.
               Det var en nykter tid, med näraliggande uppgifter
               för ögonen, som gjorde sig gällande. Namnet r809
               års män - som nu så meningslöst och vandaliserande
               tillämpas på (års)föreningar av personer med
               gemensamt födelseår, såsom 1866 års män, 1892 års</p>
            <note n="1" place="bottom">"Rörelsen" är väl nuförtiden liktydigt med arbetarrörelsen
               och socialdemokraterna: "han har länge varit med
               i rörelsen" är ett ofta hört uttryck i dessa kretsar.
            </note><pb n="13"/>
         </div>
         <div>
            <p>män(!) - har emellertid genom sin historiska klang
               ett visst affektionsvärde. Några stramt organiserade
               partier voro aldrig dessa, endast meningsfränder
               med växlande trohet mot iden.</p>
            <p>Nlinisteriella och konstitutionella varslade ej om
               nya vindar, men det gjorde patrioter, jakobiner,
               aristokrater och liberala. De voro lånade från utlandets
               politiska kamp. Från Frankrike kommo patrioter,
               jakobiner<note n="1" place="bottom"></note>, aristokrater och från England liberal,
               som så sent som 1830-talet kunde formas liberalist.
               Dessutom tillkommo politiska termer, av vilka många
               varit öknamn i ursprungslanden, ultras ( 1820-talet),
               anarkist ( 1812), radikal ( 1820-talet), kamarilla
               (1830-talet), konservativ (1830-talet), rabulist
               (1838), obskurant (1835), reaktionär (1848). Redan
               under Gustav III : s tid förekommo aristokrat och
               demokrat; jämför den gustavianska pamfletten från
               1809 mot Mannerheimarna:</p>
            <p><quote>''Swenska Brigantinen Fädernesilindet seglande under
               fåväldets , flagg öfver planlöshetens haf till öarna Democratia
               och Anarchia för någre skeppredares nytta och förmån."</quote></p>
            <p>Av dessa importord blev endast liberal senare an-</p>
            <note n="1" place="bottom">Hellquist (se bibliografien) ger jakobin först från omkring
               1820 och liberal från 1820-talet; jämför Sjövall, Partier
               och Paskviller å Riddarhuset vid l809-1810 års riksdag,
               s. 3 och 4. Brusewitz, Representationsreformen vid
               18o9-IO års riksdag, har påvisat, att i ett anonymt tal
               (troligen av Jacob Adlerbeth) i konstitutionella (eller
               ledande) partiets klubb 1809 uttrycket liberala partiet förekom,
               alltså tre år före förekomsten i Spanien (1812). Jfr.
               A. Thomson: "Liberal" i Festskrift till Th. Hjelmqvist,
               1926.</note><pb n="14"/>
         </div>
         <div>
            <p>vänt som allvarligt menat och sanktionerat partinamn,
               liksom det senare införda ordet socialdemokrat.
               Intet parti har nämnt sig konservativt i firmanamnet
               så att säga, även om gruppen de konservativa
               existerade på 1840-talet. Under samma årtionde
               hör man först på allvar talas om parlamentarism
               ( 1840 års riksdag). De Grå, namnet på ett moderatliberalt
               mellanparti 1848, med finansminister Gripenstedt
               som främste man, har väl givit anledning till
               Strindbergs tidningsnamn "Gråkappan" i Röda Rummet?
               Under denna tid hjälptes de fyra stånden åt att
               rulla den fyrhjuliga riksvagnen, som ståndsriksdagen
               kallades.</p>
            <p>Under de decennier, som började syssla med en
               representationsreform, fanns en nackstyv opposition
               mot varje förändring, de s. k. aristokraterna, som
               fötts på nytt i anseende till namnet, men stodo för
               helt andra mål än Gustav III: s och 1809 års, utom
               såtillvida att de voro konservativa på någon särskild
               punkt, och ehuru ofta "ärke-medelmåttor" (Disraelis.
               ord) ville de ej vara jaherrar<note n="1" place="bottom"></note> åt folkstämningarna i
               tiden. Redan 1850-51 utkristalliserade sig inom
               Riddarhuset ett parti, lett av Lagerbielke, junkrar,
               som dock ej lånats från Tyskland (i betydelsen storagrarer);
               redan hos Kellgren (Ljusets fiender) och
               Anna Maria Lenngren användes junker i förklenande
               mening vilket visar denna politiska terms ålder,</p>
            <p>"Aristokraterna" tillhörde ju framför allt det
               världsliga frälset. Rörande adeln uttalade H. Hamil-</p>
            <note n="1" place="bottom">Jahcrrar kallades vissa statsråd 1830-1840.</note><pb n="15"/>
         </div>
         <div>
            <p>ton 1856: "Adeln är delad i två fraktioner, af hvilka
               den gammalmodiga är sig lika, men den nya ... är
               en brokig sammansättning af liberale, radikale ...
               och missnöjde conservatifve nollor ... " Detta uttryck,
               konservativa nollor, är troligen internationellt
               och egentligen präglat av motståndare. Man behöver
               blott erinra om matematikern Lejeune-Dirichlets
               ironiska anmärkning: "Det är med nollorna i matematiken
               som med nollorna i politiken : de ha värde
               endast om de befinna sig på högra sidan."</p>
            <p>Den gamla adeln såg med avsky, att regeringarna
               upptogo borgerliga personer, som härstammade från
               hotell Mollberg. Men 1840-60 funnos också revolutionära
               klubbar (tobaksklubbar), där även adelsmän
               voro med. Till 1848 års reformsällskap, som samlades
               i La Croix' salong, hörde bl. a. friherre Raab,
               som var, och förblev, en ivrig ref orm vän.</p>
            <p>I borgarståndet existerade under åren 186o-67
               det s. k. Björckska partiet och 1l1urenarna, vilka
               senare återkomma även under det nya riksdagsskicket.
               Den borgerligt radikala strömning, som
               önskade en riksdagsreform, betecknades efter
               tyskans "freisinnig" som frisinnad (från 1830-talet),
               men tidigare hade det översatts med frisinnig, ett
               ord som redan Franzen använt i sin dikt "Rabulisten
               och Lantprästen". Denna åsiktsriktning drevs stundom
               till radikala yttringar. Bekant är från 1860-talets
               upprörda känslor för eller emot det gamla representationsskicket
               Strindbergs antecknade fras: "Nu
               börjas den egentliga stenkastningen" i Jäsningstiden.</p><pb n="16"/>
         </div>
         <div>
            <p>Till dem, som mullrade mest mot det gamla och förlegade,
               hörde även .skriftställaren Joh. Gabr. Carlen,
               maken till författarinnan Emilie Flygare-Carlen, för
               vars tomma teateråskor man tillerkände honom och
               hans anhängare öknamnet revolutionsf år.</p>
            <p>Inom bondeståndet vid 1862-1863 års riksdag
               fanns en fritt opererande majoritet, kallad Rosenbergs
               parti, efter den skånske skolläraren Rosenberg.
               Samtidigt existerade en frisinnad grupp därinom,
               som benämndes östgötapartiet, av motståndarna kallat
               östgötha rackare. Något år tidigare, 1860, registrerades
               inom samma stånd Isbjörnarna och Ola
               lV!ånsare, en konservativt lagd riktning, uppkallad
               efter Ola Månsson i Gärdslösa, Kristianstads län,
               farfar till Charles Lindbergh f. ö. Nykterheten representerades
               också. Harald Wieselgren skrev 1848:
               "Man finner häraf att Baron Sparre (landshövd. i
               Gävle, ╈ I79I} måste ha varit hvad vår tid kallar
               'kringsvärmande nykterhetssvärmare'."</p>
         </div>
         <div>
            <head>Från 1867 till 1917.</head>
            <p>Efter två:kammarsystemets införande skulle partier
               och fraktioner rikt utvecklas, och vi skola här
               samla några namn. Den bästa av ministärer, som
               Aftonbladet betecknade kabinettet De Geer-Gripenstedt,
               såg sig snart omgiven av rivaliserande partier.
               Enligt en olärd bonde var det så att 1868</p>
            <p><l>"I kammaren fanns tre parti
               la Keij Rajccal Byråkrati
               som sällan droga lika
               ty ingen ville vika."</l></p>
            <note>2. Verdandis småskrifter. 373.</note><pb n="17"/>
         </div>
         <div>
            <p>Emil Key bar hundhuvudet för vitsen la Keij och
               hans parti var Lantmannapartiet. Denna grupp var
               emellertid långtifrån lakejer. Carl Ifvarssons lantmannapartister
               fingo snart nog binamn: kem·isterna
               eller alkemisterna; detta sällsamma namn härledde
               sig därav, att medlemmarna höllo sina sammanträden
               i lokaler vid Berzelii park, vilken park uppkallats
               efter kemisten Jöns Jakob Berzelius.</p>
            <p>Under 90-talet fingo lantmännen kännas vid mera
               direkta vedernamn, såsom fiaggagrarer, det av Göteborgs
               Handelstidning lancerade de fosterländska
               mjölpatronerna eller såsom i Gustaf Frödings nidvisa:
               "Vi ä bönnra, spannmålstönnra ... " Orsaken
               till dessa namn var en lantmartnagrupps höggradiga
               protektionism och gruppens parlamentariska pösighet
               i så måtto, att de behärskade andra kammaren och
               fördenskull blevo mycket omfjäsade. En spricka
               hade emellertid uppstått mellan olika lantbruksintressen
               i riksdagen, det hade bildats två lantmannapartier:
               Nya och Gamla, och när 1895 dessa
               sammanslogos till ett parti, fick detta nybildade öknamnet
               smnmansmältningspartiet; verkställarna av
               fusionen fingo naturligtvis heta sammansmältarna.
               En grupp, som leddes av Jöns (lantm.) och Abraham
               (intelligens.) Rundbäck, fick år 1883 binamnet Rundbäckare
               eller Rundbäckianer, som hade en nedsättande
               klang. Orsaken var, att de under valrörelsen
               1884 sökt genom allehanda medel uttränga det
               gamla lantmannapartiets män från riksdagen eller
               som det högtidligt hette: "förmå de uppsvenska land-</p><pb n="18"/>
         </div>
         <div>
            <p>skapen att uppsäga Skånehegemonien tro och lydnad".
               Samma år noteras även det parlamentariska
               öknamnet fredskapuner, som stodo i motsats till
               stridstupparna. Kapunerna i fråga voro meningsfränder
               till den starkt pacifistiskt inställde bonden
               Jonas Jonasson i Gullaboås ( Gullaboåsaren). Båda
               dessa senare namn äro mycket målande och skilja
               sig från övriga öknamn genom typ och innehåll.</p>
            <p>I Nedre Kammaren, som Arvid Posse år 1866
               efter engelskt mönster betecknade andra kammaren
               - inom parentes må nämnas, att i engelska parlamentet
               är underhuset "första kammaren" (1st Chamber)
               och lordernas hus "andra kammaren" (2nd
               Chamber) - som sagt i Nedre Kammaren, och oftast
               även i den Övre, funnos naturligtvis andra partibildningar
               också. Den De-Geer-Gripenstedtska ministärens
               strävan för näringsfrihet, frihandel, politisk
               och ekonomisk expansion understöddes av de ministeriella
               - vilket namn nu upplivades från 1809- rn
               - d. v. s. det s. k. JVIurenska regerings- och hämarpartiet,
               korteligen Murenarna, efter grosshandlare
               P. Muren från Gävle, eller Gripenstedtarna (efter
               statsrådet J. A. Gripenstedt), eller W allenbergarna,
               efter bankdynastien Wallenbergs stamfader, A. 0 :
               Wallenberg; detta parti kallades slutligen även
               Centern 1873. Växlingen i namnen visar, att meningsfränderna
               härinom voro snarare en flock än
               ett stramt parti.</p>
            <p>De konservativa benämndes byrå- och plutokratien
               och bland dessa formades ett aristokratiskt lant-</p><pb n="19"/>
         </div>
         <div>
            <p>mannaparti i opposition, det s. k. Phoenixpartiet av
               i866, lett av C. G. Mörner, en stockkonservativ
               herre, som uttrycket lydde redan då. Redan under
               '~den första förtjusningsfeberns smekmånad" anmäldes
               sålunda opposition. De mera odeciderade av
               stadsborna, i opposition mot lantmannapartiet, fingo
               snart ett spydigt vedernamn 1867, påhittat av c. A.
               Larsson i Maspelösa - enligt vad tidningen Östgöten
               uppger 15 . IO. 1884-- intelligensen, av andra
               förvrängt till diligensen. Intelligensen som beteckning
               på borgarklassens parti är intressant, ty bakom
               benämningen ligger samma föreställningar som i
               Tsar-Ryssland, där den bildade medelklassen fick
               heta intelligentsia, ett ord som under sista decenniet
               uppträtt som ryskt lånord i både svenska ( t. ex. hos
               Sten Selander), engelska och andra språk. Ur denna
               ministeriella gruppering utkristalliserade sig snart
               nog liberalismen; år 1868 framträdde den i form av
               Nyliberala partiet.</p>
            <p>Snart nog präglades öknamnen på Nyliberala partiet
               (av 1868): frasradikaler, vars första del antydde
               tvivel om äktheten hos det andra, från 1820 gängse
               ordet, och samma var fallet med salongsliberal<note n="1" place="bottom"></note>, vilket
               kom i tryck med Gil Blas' (E. Thyselius) 1891
               utgivna "Bland Il kammarens nye män". Samme
               förf. titulerar också Isidor Kjellberg (Östgöten)
               kolportörsdemagog, och från andra hör man talas</p>
            <note n="1" place="bottom">Jämför i våra dagar sa/ongskommunist, salongsbo/sjevik,
               och äldre salongs socialist; jämför även kulturbolsjevism.</note>
            <pb n="20"/>
         </div>
         <div>
            <p>om storstadsradikalisni (1899), skränradikala (18g4)
               (i motsättning till David Bergström), idealister
               ( 1891), vilka skulle vara välmenande doktrinärer
               och frasdyrkare och praktiska oförmågor, demokrater
               ( 1891), som sympatiserade med socialdemokraterna
               och hånades av liberalerna, nykterhetsvänner
               och f örsvarsnihilister ( 1891). År 1899 skrev Spectator,
               att medlemmar i ett frisinnat parti icke böra
               "låta sig skrämmas av de epitet 'rabulister',
               'samhällsomstörtare', 'hemmanorskar', 'uppviglare'.,
               o. s. v., med hvilka den samvetslösare och mera
               ovederhäftiga högerpressen brukar ha för sed att
               öfverösa sina motståndare." Thyselius' salongsliberal
               går igen i ett Jörgenkåseri i Figaro (16 . l. 1892):</p>
            <p><quote>"D: r Björklund, utg. av N. D. A., politisk och litterär
               högerman cirka 45 år gammal, d: r Nordensvan, moderat
               salongsliberal, cirka 35 år, och herr Birger Schöldström, cirka
               55 år, icke partiman, men snarare höger än vänsterman ... "</quote></p>
            <p>Merbemälte Jörgen, red. Georg Lundström, som
               var konservativ - han talar med förakt om det nya
               plåtslagarsamhället ehuru han gärna umgicks med
               Strindberg, Branting och andra revolutionärer mot
               "de samhällsbevarande" - har karakteriserat sig
               själv ( 1890) med att ha sitt "naturliga, rangerade
               och litet aristokratiskt och samhällsbevarande frisinne".
               I sin Figaro bjöd han ständigt på expressiva
               öknamn inom politiken.</p>
            <p>Den stora skiljelinjen i svensk politik under 8o- och
               90-talen symboliserades av de nästan glömda
               partibeteckningarna frihandlare och protektionister.</p><pb n="21"/>
         </div>
         <div>
            <p>De senare sammanfattades under epitetet Tullpartiet.
               På motsidan fanns frihandelsvänliga centern,
               vars upplösning levererade många vildar i svenska
               riksdagen; denna center bör ej förväxlas med frihandelscentern,
               som var mera högerbetonad. 1891
               talades också om de linkopensiska högerfrihandlarna
               (i Östergötland) och frihandelsfantaster.</p>
            <p>Bland protektionisterna återfann man huvudsakligen
               högermännen, högern, som var arvtagare till
               Wallenbergarna. Detta uttryck har emellertid aldrig.
               lika litet, som titeln de konservativa, kommit med i
               de olika högerpartiernas officiella namn, vilket förfarande
               alltså står i motsats till danskans H fJjre eller
               engelskans Conservatives. Däremot har ordet na.t-ionell
               gärna anpassats på högerorganisationer, vilket .
               ur språklig synpunkt ej kan anses riktigt. Idrottsrörelsen
               kan kallas nationell, Sveriges uppträdande
               vid vissa utrikespolitiska tillfällen ( t. ex. 1934 mot
               Tyskland i fråga om detta lands ekonomiska åtgärder
               mot bl. a. Sverige) kan kallas nationellt, men
               ett parti borde ej monopolisera ordet, som ju egentligen
               skall översättas "landsomfattande". Nationalismens
               adjektiv är nationalistisk, ej nationell.</p>
            <p>Av samma typ är fosterländska förbundet (90-
               talet, i motsats till Stockholms-Dagbladshögern) ,
               varigenom "fosterländsk" blev en spefull etikett:
               fosterländska grisarna, av den äkta "fosterländska"
               ullen, en "fosterländsk" länsman, o. s. v.</p>
            <p>En politisk författare framhöll också för några
               år sedan i en uppsats följande :</p><pb n="22"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>"Ute i landet fanns det egentligen aldrig några lantmanriapartister
               i formell mening. Detsamma gäller om dlet
                  1895 bildade folkpartiet. Liberala samlingspartiet (1900)
                  var ursprungligen också ett riksdagsbarn. För dess del förändrades
                  emellertid ställningen då efter två år frisinnade
                  Jandsföreningen tillkom 1902. Staaff förstod emellertid att
                  ordna det så att det de facto blev riksdagsmännen som
                  hade ledningen inom landsorganisationen. För högerns del
                  råder ett i viss mån motsatt förhållande. Allmänna valmansförbundets
                  födelseår är 1904. medan dess båda nuvarande
                  riksdagsfraktioner tillkommo först 1912. Ett
                  karaktäristiskt drag för högern är det räddhågade undvikandet
                  av varje partibeteckning som anger den verkliga
                  politiska inställningen; man ;opererar med namn som allmäm1a
                  valm.ansförbundet, fosterländska förbundet, nationella
                  partiet, lantmanna- och borgarpartiet, nationella ungdomsförbundet
                  o. s. v."</quote></p>
            <p>Betecknande är att medan liberaler och socialdemokrater
               helt gemytligt godtaga de ursprungligen
               nedsättande benämningarna libbe (libbar) och sosse
               (sossar), saknas konsar och moddar (av moderata,
               ett ord som flitigt använts av högern).</p>
            <p>Under 1800-talet representerade framför allt adeln
               det konservativa elementet, men man kunde också
               tala om borgaradeln 1867-69. Samme Henning
               Hamilton, som på 1850-talet (se ovan) fällde det
               elaka yttrandet om adeln, var chef för en grupp av
               skiftande sammansättning under Karl XV: s reger1ng,
               de s. k. karolinerna, som voro konungens närmaste
               anhängare. Någon större roll spelade de ju ej.
               Under 90-talet cirkulerade öknamnet hovmarskalkspartiet,
               mera högtidligt rnajoritetspartiet, på en</p><pb n="23"/>
         </div>
         <div>
            <p>gruppering i I kammaren, ledd av P. Reuterswärd,
               Lagerbring, Oelreioh, m. fl., och i Il kammaren
               borgmästarpartiet eller centern, som stod. för
               många städers konservativa borgerskap. Vad tillfälliga
               öknamn beträffar, kan ju anföras följande ur
               en lantmans brev 1873 : "Kommer så till 'Curres'
               ( d. v. s. Curry Treffen:bergs) utnämning till landshövding,
               så vill det synas som Bondplågare och Lantmannapartisthatare
               skulle av regeringen gynnas."
               Andra öknamn (på högern) voro "socialistätare"
               och de på So-talet genom den från Tyskland införda
               "klasskampen" introducerade "borgarklumpen" eller
               "den enda reaktionära massan'', medan "bolagsväldet"
               (1899) var en mera borgerlig term för högerns
               tendenser. Öknamn på vissa högergrupper härledde
               sig från deras omedgörliga hållning i norska frågan,
               vilket bland annat föranledde den norske författaren
               Arne Garborg att på 90-talet kalla Sverige "dette
               Ralf-Ryssland ved Mälaren", men även i Sverige
               framkallade storsvenskar, norskätare .. patentpatriotiska
               vettvillingar (1899), punschpatrioter eller Alinare,
               efter uppsalaprof. Alin, en svensk Die-hard
               beträffande unionsfrågan under 90-talet och vän av
               en viss "militärpromenad" över gränsen. "Sil/sallaten"
               (unions flaggan) skulle till varje pris bevaras.
               Vedernamnet patentpatrioter håller ju sig än i dag.</p>
            <p>Innan vi övergå till landets största parti, skall påpekas,
               att benämningen vilde för partilös riksdagspolitiker
               är belagd först under slutet av 1880-ta.let;
               Lunds Veckoblad brukar det 1887 och Vårt Land</p><pb n="24"/>
         </div>
         <div>
            <p>1894 (då om Curry Treffenberg), men sätta det
               inom citationstecken. Uttrycket finns i tyskan omkring
               1850. Huruvida det härstammar från Rousseau's
               "ädle vilde" är outrett.</p>
            <p>Socialdemokratiska partiet, som framträder under
               So-talet, upptog den internationellt gängse partibeteckningen,
               men hade till firmanamn vid valen Arbetarpartiet
               - jämför det engelska Labour Party.
               Orsaken är ju lätt att förstå. Väljarna inom arbetarklassen
               voro ju vid denna tid tämligen genomsyrade
               av liberalism, ooh gemene man hade rädsla för ett
               utländskt mystiskt ord som socialist, vilket användes
               nära nog som skällsord bredvid det rakt på sak gående
               socialistbuse ("Sigurd"), gängse i borgerliga
               kretsar så sent som efter sekelskiftet. (Ordet borgerlig
               är översättning av tyskans burgerlich, ursprungligen
               från franskans bourgeois, en smått burgen eller
               ännu bättre situerad medborgare i motsats till den
               egndomslöse arbetaren, proletären; ordet förekommer
               hos Karl Marx.)</p>
            <p>Tankegångar besläktade med socialismen hade
               länge funnits, men sedan dessa tendenser fått partinamn,
               växte organisationen fram bland "allmogens
               och arbetsklassens barn". (Landsh. Wingårds 5-årsber.
               1828, s. 76). Redan mot 60-talets slut hade orden
               folkvälde och folkvilja hörts i riksdagen (från Jöns
               Pehrsson i Svaneryd, som ansågs ha haft en kommunistisk
               vokabulär). Betecknande är att Marcellus
               (Ny Samling av politiska silhuetter 1881) skriver:</p><pb n="25"/>
         </div>
         <div>
            <p>"för den röde kommunisten<note n="1" place="bottom"></note> synes den konservativ,
               som icke vill reformera allt". Till Mäster Palms
               vokabulär, som skrämde de samhällsbevarande,
               hörde "tjuvsamhället", "bukoxar'', "legodrängar",
               etc. Partiet var klent företrätt i riksdagen, mera då
               i 90-talets folk-riksdagar, som organiserats av d: r
               David Bergström för att påvisa censusbestämmelsernas
               orättfärdigihet och propagera för en rösträttsreform.
               En schism inträffade emellertid i partilivet
               i906, då Hinke Bergegren och hans anhängare,
               ungsocialisterna, avlägsnades på grund av sina anarkistliknande
               "småmordsteorier". Dessa "löss 1 den
               röda fanans veck", som Bengt Lidforss kallade dem,
               fingo det humoristiska öknamnet unghinkar, som
               skapades från lärofaderns förnamn och segt lever
               kvar ännu.</p>
            <p>De egentliga partinamnen och deras öknamn äro
               nu i huvudsak angivna. Men det fanns efemära öknamn,
               av vilka några än i dag behålla sin livskraft.
               Ett sådant är frifräsare = person med starkt radikala
               åsikter, som det definieras i Svenska akademiens
               ordbok. Det förekommer märkligt nog första gången
               i en av Lundegårds romaner (Ulla) i894, medan en
               tidigare betydelse "fräsande vind, kuling" återfinnes
               1875. Frimickel<note n="2" place="bottom"></note>, jämte frikyrlwmickel, av vilken den</p>
            <note n="1" place="bottom">Intressant är, att ordet kapitalist finnes redan i Then
               Swänska Argus. Samme Wingård utgav 1830 "Håkan Vestgöthe.
               Gammaldags SoC'ialistiska Asigter" (=social).</note>
            <note n="2" place="bottom">Branting (i brev till Strindberg 1886) använder ox-micklar
               om förstockade liberaler. [Troligen efter Hagbergs
               övers. av Shakespeares "Henrik IV" (Il, 4: loggerhead =
               dumskalle) . Jfr även A. Engström, Naket, 1934.]</note><pb n="26"/>
         </div>
         <div>
            <p>förra antages vara en kortform, förekomma på samma
               sida i samma nummer av Jörgens Figaro, 17, 1893;
               en korsning av frikaplan (Figaro 13/ 9 1890) + oxmickel?
               Till den politiska historien hörockså lergökar.
               Under majoritetsvalens tid - före proportionalismen
               - var det regel, att ett parti uppställde blott en kandidat
               i en valkrets, men det hände 1875, att de frisinnade
               uppställde två i en och samma krets: den gamle
               riksdagsveteranen komministern Törnfelt och den i
               parlamentariska ting "bak öronens musslor blöte"
               lantbrukaren Magnusson i Lervik, Östergötland. Den
               förtrytsamme Törnfelt skapade då av namnet Lervik
               benämningen lergök för sin motståndare och partifrände;
               sådana "halsstarriga sprängkandidater", i
               elen mån de förekommo, hette sedan lergökar. Det
               sporadiskt uppdykande Tinnerholmare ( = morsk,
               bålstor politisk kämpe) är en avledning av Tinnerholm
               ("Tinnerholm, Tinnerholm, stilla ditt blodiga
               svärd!"), som är namnet på en "krigisk skräddare'',
               anställd som sergeant i "landtverket" ( 1808 års lantvärn?)
               enligt "Svensk Anekdotsamling" 1876; i denna
               bok är benämningen dock utan politisk bimening.</p>
            <p>Allmänna skällsord voro även lwnnstöpare, som
               sedan Holberg 1722 uppfunnit ordet kom in i
               svenskan 1729 med Lagerströms översättning och i
               överförd betydelse finnes hos Gjörwell redan 1759,
               och omkring 1890 ·vingelpolitiker, slyngelpolitiker
               och boskapsfösare, - valboskapen är en gammal
               term., tycks det! Femtioöringarna på Stockholmsbän-</p><pb n="27"/>
         </div>
         <div>
            <p>ken 1887-89 gick väl över partigränserna, och maj-riksdagsmän
               var namnet på ledamöterna i 1887 års
               majriksdag. Från denna period antecknas också
               Bondeska diskussionsklubben, grundad av Carl
               Carlsson Bonde, sedan han utträtt ur lantmannapartiet
               och blivit moderat liberal ("Bonden från hovet
               var bättre än bonden från Hof", en kvickhet från
               18g6 års rösträttsdebatt med udden mot Olof Jonsson
               i Hof). Klubben bestod av ett 20-tal från lantmannapartiet
               utbrutna representanter från huvudsakligen
               Värmland, Dalarna och Gävleborgs län: "gruppen
               Bonde". [Staaffs "kotteri" var ju blott en samling
               personliga, mestadels opolitiska vänner till S.] Vid
               minskningen av städernas representation under 90-
               talet skapades termen vingklippningen.</p>
            <p>Munkorgslagen (1889) var en brännande fråga;
               den vände sig ju mot tryckfriheten. Mot slutet av
               90-talet uppdöko två andra liknande tilltag riktade
               mot arbetarna: Karl Jakob Jakobsons i Karlshult
               motion 1898 om att med straffarbete möta strejker
               och Pehrssons i Åkarp motion 1899 om straff för
               "försök till hot" för att tvinga någon deltaga i arbetsinställelse,
               som trots mördande kritik antogs av riksdagen
               och trots högsta domstolens enhälliga avstyrkande
               sanktionerades av den Boströmska regeringen.
               Äkarpslagen, Akarpare och Akarperi äro
               gängse uttryck än i dag. - Regeringen Adlercreutz
               1874 fick ett expressivt öknamn: väderhattsministär;
               dess partiella kris 1875, då statsråden Gunnar Wen-</p><pb n="28"/>
         </div>
         <div>
            <p>nerberg, K. J. Berg och P. A. Bergström utträdde,
               kallades skämtsamt bergssprängningen.</p>
            <p>Partiväsendet blev i sitt officiella namnskick stabiliserat
               under denna period. Man talade om höger och
               högermän, fast de officiella namnen voro Allmänna
               Valmansförbundet, Lantmanna- och Borgarepartiet
               o. s. v. och vid val De Moderata, De Borgerliga,
               o. s. v. Likaså funnos vänster och vänstermän, varvid
               man dock gjorde skillnad mellan borgerlig
               vänster, som voro liberaler eller frisinnade, och radikaler
               - detta senare dock aldrig partinamn som de
               två föregående. Till vänstern hörde också socialdemokraterna,
               inom vars läger en frond spirade upp
               i det Socialdemokratiska Ungdomsförbundet och
               fann sitt organ i Stormklockan<note n="1" place="bottom"></note>, varför oppositionen
               kallades Stormklockefalangen eller Stormklockor
               (eller bara "klockor"). Dessa kittlade partiet
               med slagorden "ministersocialism" och "gultbyxorna".
               Efter den internationella radikala socialdemokratiens
               kongress i Zimmerwald (Schweiz) 1915 betecknades
               anhängarna av Zimmerwaldskongressen
               som Zimmerwaldare, Zimmerwaldensare (Sv. Lösen
               1916) och vänstersocialister. - Röstningsmetoden</p>
            <note n="1" place="bottom">Våra dagars Stormklocka är vad i varje fall namnet
               beträffar ingen kommunistisk ide av i dag, ty konstförvanten
               A. 0. Lundell tänkte (1838) ge ut Stormklockan - och
               lustigt nog uttogs på samma dag (23 nov.) utgivningsbevis
               för Stormklockan, Signal Tidning vid åtskilliga tillfällen,
               av f. d. r.iksdagsmannen A. Danielsson. Dessa tidningar
               kommo emellertid aldrig ut. "Stormklockan" var också
               smeknamnet på bonderiksdagsman Carl Anders Larsson i
               Maspelösa.</note><pb n="29"/>
         </div>
         <div>
            <p>vid allmänna val ändrades 1907-09 från majoritetsval
               till proportionalism, vilket framkallade namnet
               "antiproportionalister" av mera tillfällig natur.</p>
            <p>Det som rörde upp lidelserna och satte klaffaretungor
               i gång för verkningsfulla politiska öknamn
               och slagord var emellertid den stigande stämningsvåg
               för ökade försvarsutgifter, som frammanades
               kort efter ministären Staaffs bildande 1911. Hedinska
               "Varningsord", "pansarbåtsinsamlingen",
               "Herrens signade (F-)båt", "försvarsknappen" och
               "Knapptrusten" (präglat av Ludv. Nordström),
               "försvaret främst" och dess ironiska omvandling
               "förtalet främst", dessa ge en målande skildring av
               politiska klicheer och invektiv under tiden fram till
               världskriget 1914.</p>
            <p>Redan den II juni 19u skrev Söndags-Nisse under
               titeln "Litteratur":</p>
            <p><quote>"Ett länge kändt behof för valrörelsens rationella bcdrifvande
               har ändtligen fyllts, i det att "Ett tusen elfva
               politiska skällsord" lämnat trycket. Boken är oundviklig
               för enhvar kandidat, inpiskare, interpellant eller ledareskribent.
               Arbetet sönderfaller i tre hufvudafdelningar:
               'Ovett på socialister', 'Gnat på liberald och 'Skäll på
               Lindman'.</quote></p>
            <p><quote>Ord såsom 'skojare', 'streber', 'politisk väderkvarn',
               'socialistlymmel', 'Staaff-docka' o. s. v. förekomma i alla
               sammansättningar och med prof-fraser för deras användande.</quote></p>
            <p><quote>Den berömde politiske skriftställaren Bon Soir har
               skrifvit förordet. Vi anbefalla boken på det varmaste. Den
               är mycket arbetsbesparande."</quote></p>
            <p>Bon Soir, red. Herman Seldener i N. D. A., var</p><pb n="30"/>
         </div>
         <div>
            <p>en mästare i förlöjligande, men mycket kortlivade,
               benämningar på politiska motståndare. Bonsoirisinen,
               som denna genre kallats (Soc.-D. 8 . JO . 27),
               kan bäst studeras i artiklar inledda med rubriken
               "Om vi nu ... " i N. D. A. under dessa år. När
               situationen tillspetsades på nyåret 1914, hör man om
               bondetågare (deltagare i 1914 års bondetåg eller anhängare
               av deras politik), folkförbundarc, staajfianer (S.-N, 13,
               1914) eller tyranner, vå1·dkasar, starbäckarc, borggårdare,
               ung höger (som d: r Adrian Molin uppger sig ha myntat
               1905), liberala försvarsviinner bredvid de gängse termerna
               "borggårdstalet", "nu omedelbart och i ett sammanhang",
               "studenttåget", "arbetartåget", "republikleven", "politiska
               kronvrak", "försvarsnihilister", "den konstitutionella konflikten",
               "Staaff eller kungen", "Sveriges ödestimma"
               (=tyskt Schicksalstunde), borggårdsregeringen (=ministären
               Hammarskjöld), "sågfilare", "bumeranger", "ryska
               rubler", "Riket" (mot eljest "landet"), "de två nationerna",
               "Lustiga Skåne", "krigets stålbad", o. s. v.</p>
            <p>Världskrigets första år skapade "borgfred". Men
               sedan arbetet "Svensk utrikespolitik i världskrigets
               belysning" utkommit och påyrkat en "aktivistisk"
               svensk utrikespolitik, kunna vi registrera en rad nya
               etiketter, som täcka politiskt intresserade m: de
               mest olika partier, framför allt aktivisterna, som påyrkade
               "modig uppslutning på Tysklands sida". Så
               finner man:</p>
            <p><quote>"Våra ententister tala icke gärna om tredje makten i
               förbundet" (s. 121) och "hemma-ententister" (s. 125.
               Svensk utrikespolitik i världskrigets belysning); "Vi hade
               icke heller haft några neutralister med auktoritet" (Ö. K.
               30/ 8 15); "Hr L. kan enligt sin egen förklaring vara</quote></p><pb n="31"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>pangermanist, expansionist och vad som helst" (Soc.-D.
               11/9 15).</quote></p>
            <p>Friherrinnan Akerhielm hittade på ett nytt ord aktio-
               11ister. "Med de (senare) menas sådana som direkt agitera
               för Sveriges deltagande i kriget. . . Aktivisterna godkänna
               'neutralitetspolitiken, men yrka att den skall vara
               aktiv" (D. N. 12/9 15); "auktionister ... så kallade emedan
               de vilja auktionera bort vår neutralitet" (Svensk Lösen
               23, 1916) ; "Fru Plomfelt sa bestämt att kungen är en
               såtillvist efter indelningen: aktivister, såt-i/lvister och pacif
               ister" (Trosa-Tidn. 7/9 15) av såtillvida?</p>
            <p>Bredvid tysk-aktivister myntades entente-aktivister, bredvid
               krigsaktivister, fredsaktiviste1·. Därjämte funnos svenska
               annexionister; Aftonbladister (= tyskvänner, D. N.
               1/4 16). - Jfr Allehandister (Jörgen på 90-talet). "Hela det
               förut endräktiga pensionatet var splittrat i ententister och
               centra/ister (=anhängare av centralmakterna), aftonbladister
               och dagensnyhister" (Den Inbitnes Själaskatt,
               1919, s. 35).</p>
            <p>Suffixet -ist är ju en t. o. m. för svenskan gammal
               tendensangivning (man järnföre blott neutralist från
               1664), men har ju framför allt frodats i fransk
               politik, t. ex. jusqu'au-bout-ister, etc. Det sammanhänger
               oftast med en -ism, t. ex. antiparlamentarism
               - antiparlamentarister (D. N. 16/4 16), men även
               andra få det behändiga suffixet sig tillagt: "Självfallet
               betvivlar ingen kongressisternas ( = Zimmerwaldare)
               heder" (Soc.-D. 8/12 15).</p>
            <p>Studentföreningen Verdandi i Uppsala har ju från
               So-talet till medlemmar verdandister och D. Y. G.
               i Lund D. Y. G.-ister. Men däremot heta medlemmarna
               i den konservativa studentföreningen Heim-</p><pb n="32"/>
         </div>
         <div>
            <p>dal heimdaliter liksom i den socialdemokratiska
               uppsalaföreningen Laboremus laboremiter; vi ha
               även tramna?liter i Norge. Denna efterled är troligen
               av engelskt ursprung: Carsonite, Simonite,
               Samuelite, etc. och återfinnes i få inhemska politiska
               benämningar, t. ex. H järneit, efter professor Harald
               Hjärne. Hjärneaner däremot ("kunnigt folk ... även
               om de äro Hjärneaner." D. N. 14/8 15) har flera i
               sällskap:</p>
            <p><quote>"eller är vederbörande appellist eller gammalstavare
               eller är han gamma/demokrat och brantingian - och då
               är det bara etter värre" (Politiken 17/ 6 16); "Bergmanianerna
               slagna vid tjänstemannavalet" (Soc.-D. 14/7 16);
               "liksom de flesta av hans kategori är herr Rosen saxo-
               11ian1" (D. N. 30/5 15). "Men vill man söka till dess rätta
               valör och bestånd uppskatta en H ediniansk komplimang"
               (d. v. s. av S. A. Hedin, i Thyselius' bok: Branting och
               Hammarsköld p. 79). Av den kände politikern Höglunds
               initial får man Zetiansk: "den zetianska manövern" (Soc.D.
               29/ 2 16). Ibland nöjer man sig ej med det enkla -ian,
               utan tillägger efter -are: "Så Bismarckianare jag är, kommer
               jag aldrig att tro på att framgång i en given politik
               rättfärdiggör lögner och undanflykter" (Soc.-D. 28/7 16).</quote></p>
            <p>Den kristliga organisationen K. F. U. M. samlar
               k-f-u-m-are, och detta -are är nog det vanligaste tilllägget
               till namn i Sverige av dylik art. Från världskriget
               kunna vi anteckna:</p>
            <p><quote>"Förra året fanns tillräckligt många Kjellenare (=tyskvänner)
               inom första kammarens majoritetsparti" (D. N.
               12/9 15); "det ligger dock närmare att säga, att intimiteten
               knappt kan vara större än då Kjellenare, v. Melste-dare,
               Aftonbladister (= tyskvänner) och Svensk-Lösen-</quote></p>
            <note>3. - Verdandisis småskrifter. 373.</note><pb n="33"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>pojkar (=aktivister) gå högaktade omkring som barn i
               fadershuset" (D. N. 1/4, 16); "den synpunkt man där anlägger
               är diametralt motsatt den som var förhärskande
               bland Fordarna (= fred'svänner), när de lämnade Newyork"
               (D. N. 12/1 16); "Men många Wessenare (=tyskvänner)
               tycks det i alla fall finnas" (Soc.-D. 15/9 15). "Sen till
               inom alla partier att inga skålandrare komma upp på
               listorna" (D. N. 16/11 16) av bryggeriarbetaren socialdemokraten
               Skålander; "men vi vilja ha varken Oljelundare
               (=pacifister) eller Ljunglundare (=aktivister) vid mak-ten" (U. N. T. 19/4, 16).</quote></p>
            <p>Skålander var vid denna tid appellist, en antinykteristisk
               riktning som tagit namn efter gamle Mäster
               Palms "fylleristiska" tidning Appell. D: r Ivan Bratt
               hade framträtt och fått igenom sitt restriktionssystem
               under perioden, vilket orsakade många partibeteckningar
               inom pressen, som följande klipp visa:</p>
            <p><quote>"Herr Branting beskylles för bra.ttianism" (D. N. 28/1
               16); "med helnyktra skarpa ögon upptäcker han hos
               nykterhetsrörelsen tusen bristfälligheter, som aldrig en
               moderatist ... kunnat upptäcka" (Naggen 2/9 16); "Om den
               inte hör till, som det nya namnet lyder, akvavisterua"
               (Soc.-D. 27/6 1916) av akvavit!; "bakom skymta djupa led
               av appellister" (Soc.-D. 26/11 15).</quote></p>
            <p>D: r Bratt hade en energisk medhjälpare i den nyinrättade
               Kontrollstyrelsen, byråchefen E. J: son
               Thulin, och motståndarna talade därför om "republiken
               Bratthulinien", en fiktiv stat med "renle'1.inadsmän,
               magsyrister och bratthulinare". Ibland
               märkas också "Stendahlare ocih appellister" (D. N.
               13/3 1917) sammankopplade i samma syfte.</p>
            <p>Utom aktivistklubbarna, som man ej har så god</p><pb n="34"/>
         </div>
         <div>
            <p>reda på, fanns under världskriget den radikala kretsen
               Palmstiernas klubb, kallad Vi, men av Nya Dagligt
               Allehanda döpt till Sociala Skräphögen.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Från 1917 till 1935.</head>
            <p>Den andra ryska revolutionen 1917 medförde i
               fråga om den politiska terminologien för Sveriges
               del inte blott det nu till alla språk importerade bolsjevik
               eller (sällsyntare och nu utdött) bolsjevist
               (och det snart utdöende mensjevik), utan även ett
               nytt lexikon av allmänna politiska invektiv. Det tidigare
               teoretiska ordet kommunist fick kött och blod;
               vänstersocialisterna blevo kommunister eller t. o. m.
               spartakister (infört från tyska revolutionen). Schismer
               inom detta nya politiska parti förekommo ideligen
               och utvandringar till andra politiska läger
               skedde relativt ofta; den gamla Lindhagenska satsen
               "ett steg till vänster kan alltid försvaras" upphörde
               att ha giltighet. Följaktligen hörde man talas om
               Lindhagens humanister, och under tvånget av "Zinovievs
               21 teser" och däri krävd kadaverdisciplin
               uppkommo höglundare (mot nermänner), kilbomare
               eller kilbomiter (som först bildade ett svenskt kommunistiskt
               parti och senare, 1934, Sveriges Socialistiska
               parti, s. k. Strömbommare<note n="1" place="bottom"></note>, det är en sammanslagning
               av f. cl. socialdemokraten Ströms i</p>
            <note n="1" place="bottom">"'Strömbom' är inte något skällsord utan endast
               språklig funkis, emedan det blott är en praktisk förkortning,
               i troligen riktig ordning beträffande sammanställningen,
               av namnen Ström och Kilbom. Sådan ändamålsenlighet
               komma vi inte att avstå ifrån, även om det till
               äventyrs skulle förarga herr Kalle Kilbom att Ström även rent språkligt sett kopplas ihop med bom eller bom med
               Ström och Kil, d. v. s. halva Kilbom betraktas såsom obef
               intlig eller åtminstone rudimentär" (Arbetet 1934). Jämför
               ur D. N. 1934 för samma parti: "I stället ryta och larma
               de s. k. kilströnzarna nu om diverse för dem själva mera
               riskfria protestaktioner."</note><pb n="35"/>
         </div>
         <div>
            <p>Göteborg och Kilboms båda namn), vilkas motståndare
               på ytterkanten voro Sillenare. Även funnos
               andra motsättningar: majoritetare ( d. v. s. bolsjevik)
               och minoritetare<note n="1" place="bottom"></note> bland kommunisterna själva. Den
               politiska svada, som släpptes lös i spalterna, avlagrade
               invektiv på de närmaste och envetnaste motståndarna,
               socialdemokraterna, för vilka revisionister
               eller Brantings Garde ej dugde, utan socialpatrioter
               (1917), som idkade revolutionsgymnastik, kontrarevolutionärer,
               arbetar-i örrädare, klass-förrädare,
               socialförrädare, arbetarbödlar, renegater<note n="2" place="bottom"></note> (som utförde
               judastjänster) och, naturligtvis, kobbeköttare
               (efter en importaffär i sälkött, vari några socialdemokrater
               inblandats), N oskesocialister, m. m. Under
               följande decennium fingo de heta mondister
               (efter en samförståndskonferens, ledd av Sir Alfred
               Mond (Lord Melchett) mellan engelska arbetsgivare
               och arbetare), socialmondister, pacifist-fascister
               (Mussolini hade segrat i Italien), patentreformister,</p>
            <note n="1" place="bottom">De kommunistiska minoritetarna - snyggt ord! - i
               Stockholm firade på torsdagskvällen minnet av den ryska
               bolsjevikrevolutionen (Sv. D. 9/11 29).</note>
            <note n="2" place="bottom">Senare flyttat på andra : Det trogna Moskvaorganet
               Norrskensflamman i Luleå tillkännager, att den i sina
               riksdagsmeddelanden kommer att med bokstaven r beteckna
               kilbomarna. Till den som frågar, vad denna partibokstav
               skall betyda, lämnar Norrskensflamman den upplysningen,
               att den skall betyda - renegat (Ny Tid 22/1 30).</note>
            <pb n="36"/>
         </div>
         <div>
            <p>träskvandrare, högerimperialister, samförståndsschakaler,
               kapitalistlakejer (som voro "köpta"),
               plankbärargeneraler (här syftades på Vatikanens<note n="1" place="bottom"></note>
               L. 0.), zörgieblar<note n="2" place="bottom"></note>, mestertonare, m. m. Exempel
               på tidningsstilen finnes i en rubrik i kommunisttidningen
               Ny Dag (1931): "Knäfall för tvångslagen
               eller uteslutning, dekreterar brytarorganisatörerna i
               Grov. Arbetarna mönstrar upp till brytarvärvarnas
               möte. Soc.-D: s svartfötter ( = eng. blackleg) specialister
               på polisangivelse."</p>
            <p>Naturligtvis kom det svar på tal: bolsterv·iker (av skämtsamt
               slag), sovjetmän (Soc.-D. 2/a 28), moskoviter, moskvaträlar,
               oxkommunister (efter Zinovievs teser, som krävde
               kadaverdisciplin) och därav härledda oxar, i sammansättningar
               som Solnaoxarna (Soc.-D. 26/, 28). lvletallo.rarna
               vid Diesels (Soc.-D. 16/, 28), vilka avsågo "oxkommunistiskt"
               sinnade medlemmar i fackförbundet "Järn och Metall".
               Följande rubrik ur Arbetet (13/ 0 29) är alltså ingen
               rebus : "Sju oxar sparkade bakut, sex togo snällt emot
               rappen. De beskedliga kräken stånga nu dem som vrenskas.
               Den kommunistiska farsen börjar nu bli verkligt rolig."</p>
            <p>När Folkets Dagblad Politiken flyttat till Luntmakaregatan,
               blevo kilbomarna kallade luntmakare,
               efter Kreugerkraschen fingo de heta K reugerproletärer,
               dessutom hemma-bolsjeviker, rödgardister.
               Sedan Z. Höglund lämnat kommunistpartiet,
               fortsatte dock höglundare att leva som kommunistisk
               etikett a la Kilbom: "Två höglundare gick över</p>
            <note n="1" place="bottom">Vatikanen betraktas på sina håll nästan som Tammany
               Hall i New York (1867), med nära nog samma makt.</note>
            <note n="2" place="bottom">Efter en socialdemokratisk polispresident Zörgiebel i
               Berlin.</note><pb n="37"/>
         </div>
         <div>
            <p>till vårt parti" (Ny Dag 3/8 31), medan D. N. (13/10
               34) anpassar det på "kommunala" socialdemokrater
               av viss cert: "man hör . hur partiets höglundare i
               t. ex. Oslo genom den mest ogenerade löftespolitik
               söka köpa väljarnas bevågenhet", och vid annat tillfälle
               (30/5 28) talar om albinister, engbergare och
               höglundare inom socialdemokratiska partiet. Omkr.
               1919-20 fanns benämningen ungdeinokrater för
               medlemmar av Eskilstunarörelsen, d. v. s. det nya
               socialdemokratiska ungdomsförbundet, som startade
               i Eskilstuna. I Göteborgs stadsfullmäktige funnos
               på sin tid sju kommunister. När de tyranniserade
               Göteborgs staclsfullmäktige med sina okynnesvoteringar
               och sin svada, gav folkhumorn åt de sju representanterna
               det betecknande namnet Cirkus Sjuina11.
               Förskjutningarna inom elen politiska balansen under
               detta skede ledde också till vissa principdebatter
               och partiuppgörelser, både inre och yttre. Ett
               visst missnöje hade gjort sig gällande litet varstans.
               En trollformel var norrlandsfrisinne contra prof essorsliberalisin.
               Detta frisinne framdrev liberala samlingspartiets
               sprängning på förbuds frågan. "Prof essorsliberalisinen"
               <note n="1" place="bottom"></note>, hette det, var alltför konservativ,
               alltför litet folklig, alltför manschettbetonad. "Norrlandsfrisinnet''
               åter det var folkligheten, flärcllösheten,
               radikalismen och det äkta refonnnitet. Prof.
               Eden, ibland kallad partifördärvaren, och hans meningsfränder
               döptes till "spritliberaler". Motståndar-</p>
            <note n="1" place="bottom">"Professorsliberaler" skall, enl. Pressens Tidn. 3, 1935,
               vara uppfunnet av red. Anton Wlikström.</note><pb n="38"/>
         </div>
         <div>
            <p>na till dem voro Ljunggrenianerna (efter Augus~
               Ljunggren).</p>
            <p>Det började även skaka i fogarna på samarbetet
               inom vänstern, som haft gemensam gräns, tusch-strecket,
               mot högern. St.-T. skrev (20/6 27), sedan
               vågmästarpartiet ( = de folkfrisinnade) eller tuvhoppningssystemet,
               den "hoppande pailamentarismen",
               haft tid att verka:</p>
            <p><quote>"Höger och vänster ha gjort s111 tjänst som en av bckvämlighetsskäl
               använd beteckning på en viss partipolitisk
               relation under ett visst skede. Om sådana termer liksom
               många andra före dem, efter hand få helt stilla läggas till
               summan av politikens förbrukade artiklar, så försvinna
               'icke med dem vare sig de konservativa, de liberala eller
               socialistiska iclcerna."</quote></p>
            <p>Det antyddes också något om "frihetsfientliga och
               antidemokratiska våldsmakter i tiden", och socialdemokraterna
               satte upp ett förvånat ansikte. Att
               "höger och vänster" blivit "förlegade politiska slangtermer"
               visade sig också i en uppdykande "borgerlig
               samling". Man började tala om "svansen som
               styr" på borgerligt håll. Därmed menades, att kommunister
               och kilbomare genom att rösta under rubriken
               Arbetarpartiet tillförde socialdemokraterna
               röster, som dessa skulle bli beroende av i sin politik.
               Socialdemokraterna påstodo, att gemensam
               valbeteckning var emot deras vilja och åstadkommo
               en utredning, framlagd i februari 1930, om partietikettens
               registrering. Det stannade därvid, men vid
               valen t. ex. i Göteborg 1934 har det visat sig, att</p><pb n="39"/>
         </div>
         <div>
            <p>parti- och valbeteckningar även kunna utnyttjas av
               extremer på andra sidan.<note n="1" place="bottom"></note></p>
            <p>Att det var slöseri med att ha ett liberalt och ett
               folkfrisinnat parti (Ekmännerna), insågs snart, och
               i slutet av 1920-talet startades begreppet Nässjöcentern
               av riksdagsman Oscar Carlström. De blevo
               nämnda frisinnade carlströmare (1929). "Hur är den
               frisinnade ledarens hållning till carlströmarna?" (Ny
               Tid 10/ 10 29). Efter huvudorganet nämndes folkfrisinnade
               även morgonbladensare.</p>
            <p><quote>"För det första släpper han ingen morgonbladensare över
               bron" (D. N. 25/11 30) ; "vilken upphöjd och moralisk
               sysselsättning, som politiken är för valfläskspendersamma
               riksdagsmän och en morgonbladensiskt ädel och renhjärtad
               regering (N. D. A. 15/3 28).</quote></p>
            <p>Även andra grupper funnos inom samma parti,
               t. ex. hamrinare (efter Felix Hamrin; sedan denne
               besökt Finland under förbudet och förklarat, att det
               var "uppenbar lögn", att sprit serverades öppet i
               restaurangerna, kom ordet att betyda en snaps!
               Det var inte Ekmansdricka!) Slutligen skedde en
               förening av de två mellanpartierna, men innan namnet,
               som blev Folkpartiet (och ej Folkliga Samlingspartiet,
               som föreslagits), skrev Karlstadstidningen
               våren 1934:</p>
            <p><quote>"Högern kallar sig högern ( !), bondeförbundarna kalla
               sig bondeförbundare, socialdemokrater kalla sig social-</quote></p>
            <note n="1" place="bottom">Valbeteckningar äro högst subjektiva företag. "Vid ett
               sammanträde i söndags i Gillberga mellan borgerliga valmän
               för uppsättande av kandidater till stundande kommunalfullmäktigeval
               fastställdes som partibeteckning:
               'Mot järnväg'." (A. E. 2/9 30).</note><pb n="40"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>demokrater, kommunister kalla sig kommunister, nationalsocialister
               kalla sig nationalsocialister - varför skall då
               inte också vänstern kunna ta ett namn som anger vad den
               vill? När andra goda namn som varit föreslagna blivit
               ratade - till dessa namn hör dock inte det från liberalt
               håll framförda Folkliga samlingspartiet, vilket är ungefär
               lika oklart som Folkpartiet - varför då inte rätt och slätt
               och ärligt kalla sig Vänstern?</quote></p>
            <p><quote>I våra skandinaviska grannländer, vilkas politiska förhållanden
               äro närmast jämförbara med våra, förekomma
               inga sådana intetsägande partinamn som det nu för svenska
               vänstern tillämnade. Det är visserligen sant att danska
               vänstern under tidernas gång förvandlats till något som
               motsvarar vårt bondeförbund och att frisinnade vänstern
               i Norge numer är ett moderat högerparti. Men det är en
               annan sak att ett partis program så småningom förskjutit
               sig, medan dess beteckning bibehållits - även i politiken
               byter inte gärna en firma namn."</quote></p>
            <p><quote>"Lyckligtvis"</quote>, tillade Dagens Nyheter,<quote>"är ju ett namn
               ingen livssak. Men nog vore det trevligare att ansluta sig
               till ett parti som kallas efter sitt syfte än till ett som sveper
               in sig i en intetsägande benämning." - I Folkpartiet uppgick
               även Centern av 1931, en moderat-liberal skara.</quote></p>
            <p>Om de övriga partinamnen under perioden är litet
               att säga. Efter kriget grundades ett nytt lantmannaparti,
               Bondeförbiindet, som naturligtvis blivit kallade
               bonde/ örbundare eller, efter ledaren Olsson i Kullenbergstorp,
               kullenbergstorpare. Även inom detta parti
               fanns det professorer, varför prof essorsbönder låg
               nära till hands. Efter 1934 års kohandel - ett ord av
               tyskt parlamentariskt ursprung K uhhandel - fingo
               de, och socialdemokraterna, heta kohandlare, eller
               efter den nye ledaren Pehrsson i Bramstorp brams-</p><pb n="41"/>
         </div>
            <div>
               <p>torpare ("Vad ska bli av bramstorparna? Bramstorparna
                  söka visst ordna reträtt." D. N. 1934).</p>
               <p>Högern har som i Frankrike och Tyskland opererat
                  under skilda camouflage för att försvara sina
                  positioner (men har av kommunisterna kallats vitgardister).
                  Särskilt uppväckte regementsminskningen
                  en storm av ovilja bland de högersinnade och
                  den fann även genljud i kungatalet på Ränneslät.t
                  1925; på liberalt håll döpte man då dessa försvarsivrande
                  kretsar till Smålands Ryttare<note n="1" place="bottom"></note> (Soc.-D. 26/11
                  28). Om högerns uppgifter under det sista skedet
                  skriver parodiskt Fönstret (9, 1934):</p>
               <p><quote>"Högerpartiet är Den Store Entreprenören här i landet.
                  Det har alla goda livs- och samhällsmakter på .entreprenad.
                  I åtskilliga fall är denna entreprenadställning så
                  stark och ostridig att den kan sägas utgöra ett faktiskt
                  monopol. Dit hör entreprenaden på Religionen, Moralen,
                  Rättsordningen, Fosterlandskärleken, Riksintresset, Kultu~ansvaret,
                  Försvaret och Näringslivet.</quote></p>
               <note n="1" place="bottom">"Landskapsnamnet Småland har på något vis alltid förbundits
                  med konservativ envishet i politiken. Man kan
                  erinra om att slagordet "mörkaste Småland" som en gång
                  byggdes på Stanleys berömda boktitel "In Darkest Africa''.
                  nu har fortlevt flera decennier utan att alldeles förlora
                  sin kraft. Naturligtvis är det i hög grad ensidigt och orättvist.
                  Det syftade på elen (religiösa) konservatism., som
                  kännetecknat allmogen i Jönköpings (o. Kronob.) län. Knappast
                  någonstädes höll man som där fast vid nedärvda åskådningar.
                  Det fanns likväl ett undantag. Den gamla statskyrkligheten
                  hade undanträngts av en pietism som lätt antog
                  trångbröstade, livsfientliga och fanatiska .drag .. Intet
                  är, sades det, så tröstlöst som ett småländskt stationssamhälle,
                  och däri såg man gärna den småländska anden
                  materialiserad" (Sv. D. 20/5 28). Enligt annan uppgift
                  (Strindbergs) gäller beteckningen "Sigurds" (Hedenstjernas)
                  Växjöbygd.</note><pb n="42"/>
            </div>
         <div>
            <p><quote>På sistone har verksamheten emellertid utvidgats högst
               avsevärt, i det att partiet, trots arbetsanhopningen, måst
               övertaga en rad entreprenader från övriga partier. Detta
               är fallet med Demokratien, Folkgemenskapen, Arbetsfriheten
               och Arbetsfreden, smärre byggnationer att förtiga.
               Socialdemokratien har t. o. m. måst låta Friheten, Jämlikheten
               och Broderskapet gå sig ur händerna och se dem
               omhändertagas av Den Store Entreprenören, vars fullföljande
               av verket ingen rättvis bedömare kan frånkänna
               det vitsordet, att det är fullt tidsenligt."</quote></p>
            <p>I tidernas fullbordan kom en kraft söderifrån :
               Nazi. Ännu så sent som 1930 {20/9) kunde N. D. A.
               under denna rubrik skriva:</p>
            <p><quote>"En rebus till överskrift, måtte den locka tålmodige
               läsare att se efter vad därunder kan dölja sig.
               Det betyder vad som officiellt kallas National-Sozialistische
               Arbeiterpartei.<note n="1" place="bottom"></note></quote></p>
            <p><quote>Ingen har tid i vardagslag att uttala detta långrandiga
               ord, allraminst nu på hösten, när dagarna bli oroväckande
               korta. Därför förkortningen till dagligt bruk. I all synnerhet
               behövlig till dagligt bruk, då de stackars tyskarna nog
               få det ordet på tungan flera gånger om dagen under en
               lång tid framåt."</quote></p>
            <p>Redan före 1930 fanns emellertid en nazistisk pro-</p>
            <note n="1" place="bottom">Hitler uppger i sin bok "Min Kamp" (1923), att han
               själv bildat namnet. Emellertid talades omkring 1919 om
               nationalbolsjevism och den 16 mars 1917 infördes i veckotidningen
               Die neue Zeit en artikel av socialdemokraten Kari
               Kautsky. Han levererade däri en mycket stark kritik mot
               det tyska arbetarpartiets krigspolitik och sade, att partiet
               från att ha varit ett internationellt parti blivit ett nationellt.
               Artikeln hade till rubrik: Utvecklingen mot national.
               socialismen. Nazi uppgives vara förkortning av Na"
               (tionalso)zi(alismns), men troligen är det format efter
               socialdemokraternas vedernamn i Österrike och Sydtyskland:
               Sozi(s).</note><pb n="43"/>
         </div>
         <div>
            <p>pagandist i Sverige, veterinären Birger Furugård i
               Deje (" kobotaren", "riksledaren", furugårdaren,
               etc.). När nazi importerades hit från Tyskland, anpassades
               det enligt svenska uttalsvanor till nasse
               ( "little pig"), pluralis nassar, varvid förut nämnda
               oxar, och möjligen mussar<note n="1" place="bottom"></note> (av Mussolini, = fascister),
               inverkat i processen. Något högre än nasse står
               nazist, men andra öknamn äro furugårdsindianer
               (Ny Tid 29/3 32) och stövelknektar (F. D. 1/3 32).
               Liksom fascisterna hade nazisterna sin yttre uniform;
               de voro framför allt skjortbärare: svartskjortor
               och brunskjortor, som fått avläggare i blåskjortor,
               grönskjortor ooh rödskjortor, de sista bland
               kommunisterna, som därmed upplivat traditioner
               från Garibaldis dagar. Färgerna, speciellt rött, ha
               politiserats och monopoliserats för vissa politiska
               meningsriktningar, t. ex. Röda dagen, Röda internationalen,
               Röda Hjälpen (men ej Röda Korset och
               Röda Stjärnan!), Röd Front, ja, t. o. m. Röda Röster!
               Gulingar och svartfötter höra strängt taget ej
               till annat än ekonomisk politik. I detta sammanhang
               kunna nämnas fackföreningsrörelsens snyltgäster,
               skubbare och pytsåkare (det senare speciellt gängse
               bland Landsbygdens Folk).</p>
            <p>De olika nazistpartierna i Sverige ha naturligtvis
               kallats efter sina "Fiihrer" :</p>
            <note n="1" place="bottom">Se anf. pressklipp från 1930 om italienska fascister :
               "De unga männens uniformer voro växlande, gemensam
               för alla var dock den svarta skjortan och slipsen samt den
               beslutsamma minen a la Mussolini. Åtskilliga 'mussar'
               voro skönt beprydda."</note>
            <pb n="44"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>"Tre kommunala Trollhättemän bli Furugårdare" (D. N.
               14/ 11 32). "En svensk nationalsocialisms banerförare, redaktör
               Malte Welin, har fått nog av försöken att ena de
               svenska nazisterna och att av ft{ntgårdare, lindholmare,
               sommelianer, meyerhöffare och en hel del andra sektmakare
               skapa ett stort svenskt Hitlerparti. Han har nu av
               förtvivlade ultrahögerherrar uppmanats att än en gång
               söka medla" (Arb. 8/a 33). "Nya våldsdåd av nassar.
               Lindholmare slår Brolinare halft fördärvad"; Svenska
               nationalsocialistiska partiet (Furugårdarna); "Furugårdare
               och Ekströmare i ett block?" "Där var mest lindblomiter
               och furugårdare, men även andra politiska färger voro
               representerade" (D. N. sept. 33).</quote></p>
            <p>Kommunisterna hade sina fronter (som bekant
               splittrades Röda Frontförbundet 1933 efter en kontrovers
               mellan ledningen för frontförbundet och
               höga vederbörande inom bolsjevikpartiet. "Röda
               frontarna, som fronderade mot sillenledningen, bildade
               en avdelning i Stockholm med gamla namnet ... "
               D. N. 1934; Röd front = hälsning), och möjligen
               efter tyskt mönster ( t. ex. Erich Remarques bok
               "På västfronten intet nytt"), blev det mod att
               tala om byxfront, teaterfront, filmfront, bokfront ;
               så, när nazisterna kommo, blev det nazistisk, nasseoch
               arisk front. "Den gängliga arierfrontaren
               stöp som han hade varit skjuten" (Frihet 1934).
               Arier tillhör ju nazisternas teminologi och i följd
               därav upplivades termen asaläsare från Falstaff
               Fa:kir. Sedan 1933 har också ordet marxist, efter
               tyskt nazi-mönster, börjat flitigt användas i stället
               för socialdemokrater, i snärtande mening - ad
               maiorem Marxi gloriam. Socialisterna avfärdas</p>
            <pb n="45"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>genomgående som "krassa nyttopolitiker" och "habila
               klassrepresentanter", varvid "planhushållning"
               och "socialisering" (från 1920) hållas upp som spöken
               och om demokratien säger en nazistisk "teoretiker"
               (1934): "Så länge demokratin bjuder oss
               vågmästeri och kohandel, klasskamp och klassavund,
               monopol och arbetslöshet i de utlovade nydaningarnas
               ställe, så länge kan demokratin aldrig kallas
               grundmurad i Sveriges land."</quote></p>
            <p>Den moderna tendensen att av ett med flera ord
               sammansatt namn skapa en initialföljd, t. ex. ScaniaVabis,
               Asea i Västerås, har på sistone börjat tillämpas
               även på politiska partiers namn. Initiativet tillkommer
               Sovjetryssland med typer, såsom komintern
               (av /wmmunistiska internationalen), där delar av
               ordkropparna visserligen pressas samman, och G. P.
               U. (initialerna för tjekans, den ryska politiska polisens
               organisation).</p>
            <p>Tysklands Nazis ha följt i spåren med N. S. A.
               P. D. ( = National-Sozialistische Arbeiter-Partei
               Deutschlands) och därefter de svenska nazisterna
               S. N. S. A. P. Vad var då naturligare än att "Sveriges
               Nationella Ungdomsförbund" med tillägget
               "och Nationella Förbund" (från 1934) skulle upptaga
               iden: SNU(ONF)? Numera har denna något
               "snuviga" förkortning, anmärkte D. N. 1934, ändrats
               till SNU och NF, varigenom hela Nationernas
               Förbund (N. F.) kommit med i namnet. Avledning är
               snuonfare, snuare (Soc.-D. 2/3 35). Övriga partier ha
               emellertid i detta avseende ställt sig avvaktande.</p>
            <pb n="46"/> 
         </div>
         <div>
            <p>Därmed kunna partiers och fraktioners namn i
               övervägande grad sägas vara uttömda, fastän inbitna
               parlamentariker nog veta mera, varför förf.
               gärna motser meddelanden. "Rixdaxgubbarna", Albert
               Engströms namn från 1897, ha kollektivt, oberoende
               av partier, gemytligt kallats riksdagsfarbröder
               (från 1876) i motsats till Stockholms stads
               hundra tyranner<note n="1" place="bottom"></note> ( = stadsfullmäktige), men stundom
               också riksdassmän<note n="2" place="bottom"></note>. Låt oss tillägga, att det är
               beklagligt, att våra ålderspresidenter i kamrarna ej
               få.tt en varmare titel, såsom t. ex. Englands Father
               of the House.</p>
            <p>Slutligen kunde påpekas att ordet ri!?sdag, som
               professor Nils Ahnlund nyligen (N. D. A. 12/ 1 34)
               framhållit, först från 1600-talets början blev allmännare
               brukat; förut var det herredag, samlwäm,
               möte, herremöte och enbart dag. Ordet riksdag är
               översättningslån från tyskans Reichstag. Riksdagsman
               lär förekomma första gången 1664 i en fullmakt
               för Gärds härad i Skåne. I allmänhet förblev
               dock titeln herredagsman. Tilltalet Gode herrar och
               svenske män från 1660-talet innehåller ju skillnaden
               mellan folk och folk, men hade en hävdvunnen traditionell
               klang, då uttrycket efter kvinnornas tillträde
               till kamrarna fick ändras till "Svenska män och kvinnor.
               Valda ombud för Sveriges folk". Med tiden blir</p>
            <note n="1" place="bottom">Tyrann i denna betydelse torde en!. Stockholms stadsfullmäktiges
               ordf. herr Knut Tengdahl vara åtminstone 6o
               år gammalt.</note>
            <note n="2" place="bottom">I danskt folkspråk förekommer Jens Rigsdagsmand
               som beteckning på "talträngd person" (Feilberg, Dania III).</note><pb n="47"/>
         </div>
         <div>
            <p>väl denna hälsningsformel - om vår riksdag ej utsättes
               för svåra och alldeles otillbörliga rubbningar
               - lika historiskt märgfull och klingande som den
               formel, vilken den en gång ersatte.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Öknamn på politiska personligheter.</head>
            <p>Man hade för några år sedan riksdagsmannaval
               på Hawaiiöarna i Söderhavet, men det visar sig, att
               vad man på våra breddgrader drömmer om som typiskt
               för dessa exotiska förhållanden alls icke är
               tillfinnandes, utan det hela försiggår relativt prosaiskt
               och vardagligt, som överallt. Det är endast sättet att
               vinna röster, som kan skilja sig från våra nyktrare
               vanor. Kandidater, som ställt upp sig till valen, ha
               fått tillstånd att lägga sig till med ett musikaliskt,
               långt utdraget, inhemskt namn, som beskriver deras
               yrke eller moraliska egenskaper. Så till exempel var
               det en herre, som ville kalla sig Herr "Han-somskall-
               nedsätta-skatten", men detta vägrades av myndigheterna.
               Däremot hade Herr "Koa Olisli 0
               Hawaii Nei", vilket betyder Herr "Han-som-modigtgör-
               en-sång-om-de-hawaiiska-behoven", blivit erkänd,
               och det var på detta vis, som Mr. Bertram
               Rivenburgh hade uppställt sig. Mr. Josef Scharsch,
               som hoppades bli sheriff, kommer från ön Kauai, som
               är ryktbar för sitt goda vin, kallat mokihana, och han
               hade bestämt sig för detta namn. Det är ungefär
               detsamma, som om Herr Björnberg från Enköping
               skulle kallat sig "Pepparrot" eller Herr Larsson från
               Västerås skulle kalla sig "Gurka" och det är kanske</p><pb n="48"/>
         </div>
         <div>
            <p>alltid ett uppslag att tänka på. President Coolidge
               hugnades på sin tid med ett äresnamn av Siouxindianerna
               i Pine Ridge Reservationen, Syddakota:
               "Tysta Vattnet". En amerikansk senator, Peter N orbeck,
               av svensk härkomst, har hugnats med "Slaghöken".
               Engelske f. d. premiärministern Stanley
               Baldwin besökte under sin Kanadaresa 1927 en indianstam,
               som hedrade honom genom att utnämna
               honom till hövding med namnet "Sittande örnen".
               Detta namn har visat sig vara ett farligt hövdingenamn,
               och det är ofta föremål för motståndarnas
               retsamma kvickheter. Sålunda gav MacDonald, som
               då tillhörde den socialdemokratiska oppositionen,
               namnet en gliring i ett angrepp han riktat mot regeringen
               för dess passiva hållning gentemot lantbruksoch
               industrikrisen: "Vår premiärminister", sade han,
               "fortsätter att sträva efter att göra sig förtjänt av
               sitt hövdingenamn; han sitter och sitter, men företager
               sig inte något."</p>
            <p>Liknande politiska öknamn kan man finna i Frankrike.
               Namnet "Tigern" användes så naturligt, så enhälligt
               om Clemenceau att allvarliga personer betecknade
               honom så utan att däri inlägga någon fientlig
               avsikt eller brist på respekt. Andra öknamn inom den
               franska politiken voro de Freycinet Vita Råttan,
               Buffet Svarta Ormen. Ja, man kan också hit räkna
               förre konseljpresidenten, förutvarande franska republikens
               president Gaston Dourmergues smeknamn Le
               Sage de Tournefeuille, d. v. s. "Den Vise från</p>
         </div>
         <note>4. -- Verdandis småskrifter. 373.</note><pb n="49"/>
         <div>
            <p>Tournefeuille"; eljest och förtroligare är kortnamnet
               "Gastounet".</p>
            <p>Från engelskt parlamentariskt liv känna vi Lloyd
               Georges bekanta "den välske trollkarlen" ( the Welsh
               Wizard), "den lille knepige välsaren" (the tricliy
               little W elshman) eller the W elsh Lian (det välsiska
               lejonet). Kuriöst är det med vissa andra politiker;
               nyttjas om dem förnamnet, får detta ett adjektiv
               före. Så är t. ex. fallet med John Burns, som alltid
               hette "honest (hederlige) John", likaså John Morley
               "honest John" och John Storey, den avlidne statsministern
               i Nya Syd-Wales, "honest Jack". Varför
               äro alla John-ar hederliga? En orsak kan ju vara,
               att John är ett så vanligt, prosaiskt namn i den anglosachsiska
               världen. Man kan ju erinra om beteckningen
               för genomsnittsengelsmannen John Citizen,
               ett slags engelsk Medelsvensson, eller om den höglandsskotska
               motsvarigheten i Robert Burns' dikt
               Jolly Beggars :</p>
            <p><l>There's not a !ad in a' the Ian'<lb/>
               Was match for my John Higlandman.</l></p>
            <p>Engelsmän och amerikanare ha också en annan
               smeksam form av politiska benämningar: Good Old
               George, om Lansbury, ledaren av Hans Majestäts
               opposition och Labour Party, Uncle George, om senatorn
               Norris från Nebraska, betrodd rådgivare till nuvarande
               presidenten Roosevelt. Det är emellertid
               ingen tillfällighet att detta blivit mod i Förenta Staterna.
               Kortnamnen höra i vår tid, och under de århundraden,
               som ligga före vår tid, framför allt hem-</p><pb n="50"/>
         </div>
         <div>
            <p>ma i de breda lagren. Redan i medelklassen blir man
               mera formell och än mera så i överklassen. I primitiva
               samhällen, nybyggarsamhällen, är det klart, att
               förnamnsskicket skall frodas mycket mera än i gamla
               stabiliserade ståndsstater.</p>
            <p>Presidenten Calvin Coolidge kallades därför Cal,
               ofta även Cool Cal, d. v. s. den kalle Cal eller
               Cautious Cal (försiktige Calvin), och hans motståndare
               vid ett presidentval Alfred Smith heter helt
               simpelt Al. Den forne vicepresidenten Charles Dawes
               hette naturligtvis bara Charlie och talmannen i kongressen
               Nicholas Longworth blott Nick. Utrikesminister
               Kellogg, som givit namn åt en fredspakt,
               kallades vanvördigt nog för Nervous Nellie (Nervösa
               Nelly).</p>
            <p>Vända vi nu tillbaka över Atlanten kan man hitta
               liknande namn, t. ex. Young Billy Gore (unge Billy
               Gore), som användes om ministern Ormsby-Gore;
               han är c: a 50 år. Men gamle Palmerston fick heta
               Pam eller Cupid ( = Cupido) ; Dizzy var smeknamnet
               på Disraeli-Beaconsfield. Gladstone har visserligen
               på tidsavstånd kallats the Grand Old Man, men
               det skedde aldrig i hans livtid: på sin höjd fick han
               heta Mr. G. Arthur Balfour hade inget öknamn;
               någon gång kallades han Arthur eller Mr. B., men
               Campbell-Bannermans namn blev förkortat med tre
               stavelser till C. B. Den engelske statsman, som i modern
               tid fått ett patenterat öknamn, är Lord Brentford,
               som före sitt adlande hette Joynson-Hicks. Det
               blev .Tix, och denna förkortning ansågs så populär,</p><pb n="51"/>
         </div>
         <div>
            <p>att den användes av hans egna partivänner i Primrose
               League i valkampanjen, vilket man förstår av följande
               vers:</p>
            <p><l>"Jix the boy for work,<lb/>
               Jix the boy for play,<lb/>
               Jix the !ad when times arc bad<lb/>
               To keep the Reds away."</l></p>
            <p>Andra engelska parlamentariska öknamn kunna
               nämnas. Rupert af Debate, bildat på kavallerigeneralen
               Prins Rupert från 1640-talet, var binamnet på
               den 14: e earlen av Derby (1799-1869), som va1·
               en av de skickligaste debattörer engelska parlamentet
               haft. Han har sin exakta motsats i Mr. William
               Gerard Hamilton, som under en lång parlamentarisk
               bana på 1700-talet yttrade sig blott en enda gång
               (1755), men - det bör rättvisligen tilläggas - då
               varade också anförandet i 15 timmar. Sedan uppges
               han ha varit tyst under resten av sin politiska karriär,
               och fick också heta Single-Speech, d. v. s. "ett anförande".</p>
            <p>Att få ett offentligt smek- eller öknamn är för en
               politiker en stor ära. Det visar, att han är populär.
               Med sin fina näsa tar också pressen upp sådana öknamn
               och de bli framskrikna så att säga i megafon
               genom att ofta upprepas i spalterna, för vilkas rubriker
               de också bli lämpliga beroende på sin korthet.
               Kan man anse, att folkhövdingen Engelbrekts epitet
               "then litsla man" var ett politiskt smeknamn? Kanske
               i alla fall, och då symboliserade det ej blott kroppshöj
               den utan även hans mera demokratiska härkomst</p><pb n="52"/>
         </div>
         <div>
            <p>-- omstridd som vanligt. Regentnamn i forntid och
               medeltid ha tidigare berörts, men eljest är det fattigt
               på tidiga öknamn på svenska politiker.</p>
            <p>Den gamle vaktgubben eller vallgubben var öknamnet
               på en av Gustav III: s förtroendemän C. Scheffer
               på 1770-talet (vits på Schäfer-fårvaktare), men
               det är inte mycket. Troligen kunna dokumenten, undersökta
               ur öknamnssynpunkt, ge mycket mera.</p>
            <p>1809 års statskupp framkallade en binga av stridsskrifter
               och pamfletter, där de politiska huvudagerande
               fingo sig öknamn påstämplade, t. ex. St. Göran
               för Georg Adlersparre, ett tämligen kvickt namn.
               Rektor G. A. Silfverstolpes tillägg till skalden och
               riksdagssekreteraren Valerii politiska visa "Så widt
               möjligt är" innehåller flera öknamn på gustavianerna,
               t. ex. H olof ernes för Gripenwaldt, Jacob för
               greve Jacob De la Gardie, Herr Mickel för lantmarskalken
               Anckarswärd. Uppträdena på Riddarhuset
               2 och 6 mars 1810 orsakade en pamflett "Rackarmansvalet
               hållit den I Mars 1810 uti Sjö- och Stapelstaden
               Röfwaremåla", vari förekommo följande
               figurer (med angivna nyckelnamn):</p>
            <p>Ömkansvärd = Anckarswärd.<lb/>
               Mannerskielm = Mannerheim.<lb/>
               Båtström = amiral Rudolf Cederström.<lb/>
               Slammerström = Jacques Cederström.<lb/>
               Laxerheim = Arkiater Schultzenheim.<lb/>
               Pratenberg = A. G. Mörner.<lb/>
               Puckelstolpe = Rektor G. A. Silverstolpe.<lb/>
               Gyllenlack = Gyllensvan.<lb/>
               Ädelman = löjtn. Påhlman.</p><pb n="53"/>
         </div>
         <div>
            <p>Dessa voro dock skapade av författarna och ej
               gängse öknamn, såsom Silverpuckeln ( = G. A.
               Silfverstolpe). Detta är också fallet med några, som
               skola antecknas här nedan.</p>
            <p>Ett av de äldsta parlamentariska öknamnen är
               Riksdagarnas Torslow, som tillades den från lovande
               officer till prost i Sala omgjorde greven Fredrik
               Bogislaus von Schwerin. Schwerin var född 1764 i
               Stralsund och blev ståndsenligt officer, men lät vid
               24 års ålder efter hastigt expedierad prästexamen
               utnämna sig till kyrkoherde i Sala och 1812 var han
               med i riksdagen, där han anslöt sig till oppositionen
               samt jämte friherre Corfitz Ludvig Stael von Holstein
               kallades oppositionens fader. Det Schwerinska
               öknamnet lancerades av Crusenstolpe och syftade
               på bärarens vältalighet och grandessa i uppträdandet.
               Dessa namn voro emellertid något krystade och
               konstlade, ungefär som Gripenstedts binamn ministerens
               kompass. Mårten Holk på G. F. af Wirsen (1810
               -20) och Nötknäpparen på frih. Boije (1840-t.)
               voro dock riktiga öknamn, vilka man dessutom hittade
               i bondeståndet.</p>
            <p>Allmogen, som nu är tungan på vågen i vårt politiska
               liv och utomlands får bära hundhuvudet för
               åtskilliga diktaturer, stod före 1866 ej så högt i
               socialt och politiskt anseende. Först år 1867 tillerkändes
               bonderiksdagsmännen herretitel, och hur man
               dessförinnan kunde handskas med bönderna visar ett
               protokoll från 1815, då bondeståndets sekreterare,
               lagman Olof Werlin, antecknade, att "en lymmel</p><pb n="54"/>
         </div>
         <div>
            <p>
               från Alfvestad i Kronobergs län, Petter Johansson,
               var ostyrig". Sekreteraren och regeringen hade sin
               hand med vid valen, och det förefaller som skulle
               de goda dannemännen varit åtskilligt kuschade under
               perioden fram till representationsreformen på 6otalet.
               Därigenom att de ej hade rätt att kallas herr,
               uppstod naturligtvis benämningar efter förnamn,
               ortnamn eller rena öknamn. Den skolintresserade
               bonden Måns Nilsson i Skumparp under 40-talet
               gick oftast under namnet Skumpen efter hemtrakten,
               men förvärvade också hederstiteln Ljuset.i
               bonde. En annan medlem i bondeståndet, sidenfabrikören
               K. A. Almgren, hedrades med det förtroliga
               namnet Morbror Knut - ett namn som för i minnet
               anglosaxiska namn, t. ex. Uncle Arthur för Arthur
               Henderson, och "Farbror" för F. V. Thorsson.
               Riksbekant är, att Sven Nilsson i Österslöf (¥ 1877)
               kallades generalen (1869) på grund av sina stora
               militära kunskaper, medan Matts Pehrsson i öster
               Edsvik, Roslagen, på 1850-60-talen förlänades
               186o-61 titeln amiralen - troligen för att han
               bodde vid kusten och sett sjön! Daniel Danielsson
               från Nyabyberg i Östra Härad hade ett beskedligare,
               från 1859 daterat öknamn, Dubbeldaniel. Carl Anders
               Larsson i Maspelösa, som måtte varit en kvick
               karl, hette också Bondeståndets Stormklocka, eller
               blott Stormklockan, medan hans bänkkamrat A. A.
               Andersson i Västanå, som alltid brukade resa sig
               och instämma med Maspelösabonden, fördenskull
               kallades Repeteruret, en titel som han troligen bar
            </p><pb n="55"/>
         </div>
         <div>
            <p>redan i bondeståndet. Ett tillfälligt öknamn är väl det
               i ett privatbrev använda "Wår mor(s)ke Killis
               Broome" 1869; det är Offenbachs "morske Akilles",
               som går igen i Hedemora.</p>
            <p>Att landshövdingen Curry Treffenbergs förnamn
               lätteligen förvrängdes till Curre var ju klart; år
               1869 heter det i ett brev från en lantmannapartist
               Ersson i Wallsta: "den der Curry Treffenberg måtte
               vara en riktig Curre !" Mera karakteriserande är
               öknamnet på Johan Andersson i Tenhult, Jönköpings
               län, ledamot av Il kammaren 1879-99; han kallades
               Tennsoldaten med anledning av ett härordningsförslag,
               om vilket han en gång motionerade. Nils
               Petersson i Runtorp, Kalmar län, hade det fina binamnet
               den store rikshushållaren på grund av sin
               sparsamhet i anslagsfrågor, medan mindre hedersamt
               var det, som Vårt Land 1896 lastade på riksdagsveteranen
               Johan Johansson i N oraskog: "Sveriges
               störste politiske vinglare". Käggelgubben kallades
               gemytligt Jonas Peter Nilsson i Käggla, Norra Tjust.
               Landshövding Lothigius i Vänersborg medförde från
               sin hemstad namnet M oltigius, som han lär ha gjort
               skäl för, och om Stallerhult sades, att han var "riksdagens
               mest snabbtungade talare".</p>
            <p>Sven Adolf Hedin, vars minne vi nyss firat, var
               ju den store rabulisten för dåtidens konservatism.
               Han tände sina brasor under regeringarna och fick
               därför ock heta Braständaren. Hans motståndare
               var "Kung Bergström" eller kvarstadskungen (Per
               Axel Bergström, lagutskottets ordf. 1882-92).</p><pb n="56"/>
         </div>
         <div>
            <p>Från yngre dagar kunna vi notera Kalkas för
               Karl Staaff, ett binamn som dock förvärvats vid
               universitetet och just aldrig slog igenom i riksdagen.
               Amiral Lindmans politiska nom de guerre är ju
               Starke Arvid; det har överförts på honom från en ·
               brottare, som också har just Arvid till förnamn.
               C. G. Ekman försökte en gång genom en felsägning
               få hr Lindman omdöpt till Tullman - av lättförklarlig
               anledning, - men detta glömdes snart. Arvid
               Achates är endast en smula försmädlig förtrolighet,
               liksom avlidne talmannen i I kammaren Hugo Hamiltons
               något ironiska hr Ekman, Carl Gustaf. Denne
               politiker bär emellertid sedan sina två frisinnade
               regeringar under det sista decenniet öknamnet Vågmästaren
               eller Tummen; det förra är redan förklarat
               som lämpligt namn på en balanskonstnär mellan
               höger och vänster i regeringspolitiken och det senare
               bygger på en legend, att han, likt Cesarerna,
               med tummens hållning upp eller ned antydde, om
               förslag skulle eller icke skulle antagas.</p>
            <p>Rual var ju ett känt smeknamn för Raoul Hamilton,
               andra kammarens vice talman på sin tid. Varför
               inte rätt och slätt Hamilton? Nej, det skulle ha
               förvillat och lett till förväxling med Hugo Hamilton.
               Raoul är ju ett rätt svårt namn att utläsa, särskilt
               då man inte vet, att namnet uttalas Ra-ol, varför
               man förenklade det till Rual. Det kan också erinras
               om att han bar hedersnamnet Stugornas Folk,
               en vändning som han ofta inflikade i sina tal. Hans
               frände Hugo Hamilton hade ju efter en rabulis-</p><pb n="57"/>
         </div>
         <div>
            <p>tisk politisk morgonrodnad namnet Röde Greven,
               som blev oförtjänt på gamla dar, då han "avancerade
               bakåt".</p>
            <p>Andra svenska parlamentariska smeknamn av
               denna förnamnstyp är Maggan, den där även heter
               Mauritz Hellberg, troligen ett arv från skol- och
               barndomstid. Järnvägsarbetaren Månsson, som kandidaten
               till Svenska akademien halvt snobbigt skyltar
               med som officiell yrkestitel, är ju känd som
               Fabian, ett riksdagens smeknamn. Aaby var det
               gängse namnet på den bortgångne patriarkaliske
               senatorn Aaby-Ericsson. Och Karl Napoleon påstods
               vara ett omtyckt, honom pådyvlat namn på
               den framlidne kommunistiske förstakammarledamoten
               Winberg. Efter imperialskägget eller efter laterna
               och överlägsenheten?</p>
            <p>Nuvarande statsministern heter ju Per Albin rätt
               och slätt. Han har även fått heta så i debatten enligt
               vad tidningen Arbetet berättat:</p>
            <p><quote>"I första kammaren har man kvar alla titlar, och där
               surrar det av 'herr greve' och 'herr baron', medan man i
               andra kammaren rätt och slätt använder 'herr' som titel.
               En kvarleva finns dock och det är titlarna till statsråden.
               Till dem brukar i debatterna sägas t. ex. 'herr statsrådet
               och chefen för försvarsdepartementet'. Men 'Revinge' är
               nu i färd med att avskaffa även denna titel, som är nog så
               lång och tungrodd att hantera i debatter, där den kan förekomma
               ofta. När han häromdagen var i debatt med dåvarande
               försvarsministern, så började han så vackert med
               att säga: 'herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet',
               men om en stund sade han endast 'herr krigsminister',
               för att efter ytterligare ett par minuter säga</quote></p><pb n="58"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>'herr Hansson'. Så långt var ju allt gott och väl, ty 'herr
               Hansson' säger också Lindman, när han kommer i farten.
               Men även detta blev lite långt för 'Revinge', ty om en
               stund klämde han till med 'herr Per Albin'. Då log hela
               kammaren och den som log mest var Per Albin själv . . . "</quote></p>
            <p>Statsminister Per Albin Hansson gör skäl för sitt
               populära förnamn, men egentliga orsaken till smeknamnets
               uppkomst lär vara, att han i första socialdemokratiska
               ungdomsföiibundets tidning Fram
               under en lång följd av år nyttjade Per Albin som
               signatur; sak samma lär det vara med förre riksdagsmannen
               Christiernssons politiska nom-de-guerre
               Lukas, som egentligen är ett nom-de-plume. Branting
               fick aldrig heta "Hjalmar", men han kallades i
               trängre lag Br., vilket förtroliga tilltal återfinnes redan
               i tillfällighetstidningen Vet Hut! på hans myndighetsdag
               (23/ 11 81).</p>
            <p><quote>"Tidigt gjorde han sig känd som en ledande debattör
               vid den akademiska ungdomens överläggningar och det var
               redan vid dessa Uppsaladiskussioner", skrev Dagens Nyheter
               1921, "Nils Eden förvärvade det tillnamn, Silvertrumpeten,
               som sedermera följt honom in i det parlamentariska
               livet. Namnet hänförde sig till tenorstämman."</quote></p>
            <p>Detta är ett öknamn och bör skiljas från tillfälliga
               beteckningar, såsom högerns kronprins (förr
               Järte, nu I var Andersson) eller när D. N. kallade
               Hjärne för "den ensamme elefanten, som trumpetande
               rusar fram genom den parlamentariska
               djungeln". Verkliga öknamn äro "Kornknarren",
               "Trädgårdshägern", "Regeringsadjunkten" samt det
               råa "Spikjesus" och vidare finnas - eller funnos -</p><pb n="59"/>
         </div>
         <div>
            <p>Angköks-Olle, Altarhingsten, Fjällräven, Boven eller
               Robinson, Jesus vid I2 års ålder i templet, Porslinsherdinnan,
               Justitiepelle, Blodtörstelund (präglat febr.
               1935 av Lindhagen), vilka nog kunna identifieras.
               Ett vänligt och alls icke illa menat binamn är Hängbjörken
               på en solid högerjournalist i riksdagen, ett
               namn som givits honom på grund av hans något
               hängande hållning. Kvarn är ju namnet på Kvarnzelius.
               Bokstaven P med en stjärna uppe i högra
               kanten uttalades P stierna och symboliserar minister
               E. Palmstierna; det är just inte ett öknamn, för
               resten, eftersom vederbörande kunde använda det
               själv. När Söndagsnisse kallade E. G. Boström
               ministerslukaren och när krigsmin. Crusebiörn i
               C. A. Tollens för länge sedan avsomnade skämttidning
               Kläm kallades Krusbärsbjörn, äro dessa
               öknamnsprodukter för ögonblicket. Många av de
               öknamn på politiker, som återfinnas i Söndagsnisses
               alla årgångar, i Strix och i Jörgens Figaro
               ha nog samma efemära karaktär som när Hammarskjöld
               blev kallad Hungersköld eller när hr Hamrin
               blivit kallad den svenske Millimeternich (av 1934).
               Mera stadfäst är N. D. A: s Killevippbombom eller
               Kilbomski ("Hela Sveriges Kalle"). Med ryska
               revolutionen sympatiserande eller på annat sätt förbundna
               politiker i alla länder ha fått dragas med
               den ryska personnamnsändelsen -ski eller med andra
               slaviska suffix, som tillagts deras borgerliga namn.
               Så läste man härförleden i en fransk tidning:</p><pb n="60"/>
         </div>
         <div>
            <p>"Aterkomst från Geneve. Vaktmästaren: - Har den
               äran att anmäla - kamrat Barthouvinov !" (av Barthou
               QCh Litvinov); de engelska Wynotdumpsky (= Why not
               dump?), Uptodatesky (= up to date).</p>
            <p>Det är möjligt, att Zeta bör in under denna rubrik,
               men namnet är ju endast signaturbokstaven för Z.
               Höglund. Kungens handsekreterare, kanslirådet
               Sandgren, har ett öknamn :</p>
            <p><quote>"När prof. Westman påpekade att regeringen genom sin
               hållning engagerade kungamakten i en konstitutionell konflikt,
               slog han in en kil i första statsmakten. Den som från
               läktaren hade tillfälle att följa händelsernas utveckling
               kunde inte heller undgå att . lägga märke till att kungens
               handsekreterare - i riksdagskretsar kallad 'st ormsvalan'
               - med stort intresse tog del av prof. Westmans inlägg."
               (G. H. T. okt. 29.)</quote></p>
            <p>Ett av vedernamnen i det svenska politiska livet
               var Herman Klyvare, Herman Lindqvist, som en gång
               gjorde en "rationell klyvning", för övrigt ett öknamn
               av språkligt ganska intressant typ. Ett annat vedernamn
               är Simlångsdalen, tillagt Fredrik Ström, som
               övertagit namnet efter sin bok: Folket i Simlångsdalen.
               Med Simlångsdalen äro vi inne på riksdagsmännens
               ortbenämningar, Kullenbergstorp, Boestad,
               Kabbarp, Skottlandshus, Vibberbo och allt vad de
               heta.</p>
            <p>Till riksdagen kommo bonderepresentanter med
               namn, som slutade på son, och det var därför nödvändigt
               att skilja på dem genom tillägg av den lokala
               ursprungsbeteckningen. I Bondeståndet titulerades
               t. ex. så: A. Jonsson i Jönköpings län, medan</p><pb n="61"/>
         </div>
         <div>
            <p>det nya riksdagsskicket införde t. ex. herr A. Jonsson
               i Skillingaryd. Därav härledde sig olika vanor,
               som skola visas. Bonden kunde få benämning efter
               gården, då han om-, och icke till-, talades.</p>
            <p>Nils Petersson i Runtorp blev kallad Runtorparen, Johannes
               Andersson i Ryssby fick heta Ryssbyarn, Carl
               Ifvarsson i Värestorp utmärktes med Värestorparen, Jonas
               Jonasson i Gullaboås omtalades som Gullaboåsaren, Karl
               Jakob Jakobsson i Karlshult fick herostratisk ryktbarhet
               som Karlshultaren, och Jonas Andersson i Häckenäs, Östergötland,
               dubbades till Häckenäsaren. Denna metod har
               hållit i sig och verkar än i dag: häradsdomaren J. B.
               Johansson i Fredrikslund har passerat som Fredrikslundaren,
               Olsson i Kullenbergstorp får lida K1tllenbergstorparen
               (ja, en gång Kullenbergaren i Ny Tid 30/6 1930), Olofsson i
               Digernäs blir Digernäsaren, och vem har inte hört Tällbergaren,
               Antnäsarn (1935) och Brånaltaren? Jämför presscitat:
               "Södermanlands läns tidning piskar Brånaltaren efter
               förmåga" (D. N. 27/10 15); "Det enda nya i bilden har varit
               allas vår Herman på Tällbergarens plats" (Soc.-D. 28/1 18).</p>
            <p>Den andra, liknande metoden, var att till vissa
               ortnamn foga bara den bestämda artikeln, ungefär
               som när d: r Ljunglund i Allehanda roar sig med
               att karikera motståndare med namn som Wigforssen,
               Strömmen, Segerstedten, o. s. v., eller den typ, som
               återfinnes i äldre svenska, Sparren, Ribbingen, Puken:
               "H. G. Excellensen Riks Ammiralen Stenboken"
               (i brevadress på 16oo-t.), "ett slags förklaring
               på Pukens utnämning" [ Crusenstolpe, Morianen p.
               211, (omkring 1850)]. Sådana riksdagsnamn äro, om
               inte många, dock åtskilliga. Jag anför här från pressen:</p><pb n="62"/>
         </div>
         <div>
            <p>"I detta Kabbarpens tidevarv regera ondskans makter"
               (Signalen 21/1 16). Vidare "den klassiske bondegestalten ...
               Bjernalten" (St.-T. 18/1 27). Ibland kan man i tidningarna
               finna alla typerna varierade :</p>
            <p><quote>"I dag ha vi ju sparat två millioner på vattenfallsstyrelsen,
               genmälde hr Swartz, och dem kanske hr Olof sson kan
               få i stället. - Jo, jag tackar, så mycket bättre, blev Digernäsarens
               svar.</quote></p>
            <p><quote>Hr Olof sson i Digernäs är envis som få och korrespondenten
               är förvissad om att Digernäs inte ger sig förrän han
               fått både de två millionerna och mera till i anslag till Norrlandsjärnvägarna."
               (D. N. 18/a 19).</quote></p>
            <p>Digernäs är en typ, som, såvitt utrönas kan, ej är
               fullt 100 år gammal och som man, utanför riksdagen,
               ibland tvekar att godtaga som familjenamn, t. ex.
               Påboda, Rösta, Tånga. I Finland gå de dock som
               sådana: lantdagsman Broända, bankdirektör Hästbacka,
               bonden Heleneborg. En modernare tid i Sverige
               torde komma att godtaga dem, och ursprunget
               är då att söka i riksdagen. Redan nu ha vi CarlssonFroster-
               ud, som påminner om den tyske avlidne
               socialdemokraten och rikskansleren Miiller-Franken,
               där Franken dock blott angav valkretsen, eller Nobelpristagaren
               österrikaren Wagner von Jauregg, där
               de två sista orden äro att jämföra med i Blädinge
               (för Per Olsson i B.). Stundom ha båda i förening
               skapat tyska familjenamn.</p>
            <p>Herr Lindhagen motionerade under 1931 års riksdag
               om vissa statliga besparingar. Därpå följde ett
               kåseri i St.-T.-D. (22/3 31):</p>
            <p><quote>"Här har Lindhagen visat litet sinne för funkis, men
               varför inte ta steget fullt ut? Varför uttala alla de många</quote></p><pb n="63"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>långa namnen? Olsson i Kullenbergstorp exempelvis kräver
               av en normal talare minst z sekunder, och även i övrigt
               är det minsann inte många som heta så hastigt som Flyg.
               Tid är pengar, och bara på bokstaven J. finna vi - enbart
               i andra kammaren - en betydande nationalförlust i I
               form av Jansson i Edsbäcken, Johansson i Huskvarna, I:
               Johansson i Hallagården, J ohanson i Stockholm, J ohanson
               i Uppmälby, J ohanson i Sollefteå, Johansson i Fårekulla,
               Johansson i Brånalt, Johansson i Edsbyn, Johansson i
               Väby, Johansson i Krogstorp, J ohnsson i N orrahammar,
               Jonsson i Risinge, Jonsson i Eskilstuna och Jönsson i
               Revinge. Ha vi råd med Peterson i Lerbäcksbyn? Vad
               säga riksdagens revisorer om Svensson i det svåruttalade
               Högsjöhult ?"</quote></p>
            <p>Redan tidigt hade man insett "nationalförlusten"
               och också vidtagit mått och steg att minska den.
               Emellertid är det tveksamt, när man började reducera
               så långa namn. Av det skälet att man i bondeståndet
               sade "A. Jonsson i Jönköpings län" skulle möjligen
               reduktionen ej ha inträffat där. Det tidigaste
               belägget på att typen Peterson i Påboda blev
               endast Påboda är från I867. Karl XV skall då till
               Rosenberg i Lantmannapartiet enligt dennes egna
               brev (1883) och memoarer (1892) ha yttrat: "Jag
               tror, att fan har farit i Tullus", varmed avsågs Nils
               Larsson i Tullus. Det faktum, att Rosenberg själv
               omnämnt saken i ett privatbrev tio år, innan memoarerna
               nedskrevos, talar för sanningsenligheten. I
               varje fall är seden i fullt bruk år 1877, då C. A.
               Larsson i Maspelösa skriver i brev:</p>
            <p>"Till vår konferens vill jag föreslå Key, Nordanå, Efve-röd.
               . . Liss Olle ... " Nordanå fick här representera Ola</p><pb n="64"/>
         </div>
         <div>
            <p>Andersson i Nordanå, och Efveröd Sven Nilsson i Efveröd.
               - Inom parentes bör Liss Olle (för Liss Olof Larsson)
               och likaledes Lasse i Wik eller vackre Lars i Wik
               (för Lars Ersson i Wik) noteras som smeknamn eller
               öknamn. -</p>
            <p>Från "vingklippningens" och "det nya systemets" tid ha
               vi (Persson i) Stallerhult, (Peterson i) Boestad, (Nils
               Persson i) Vadensjö<note n="1" place="bottom"></note>, (Olsson i) Fläsbro - Fläsbrolinjens
               upphovsman - och senare (Peterson i) Påboda, (Jönsson
               i) Revinge, (Olsson i) Ramsta, (Nilsson i) Kabbarp, (Nilsson
               i) Skottlandshus( !), (Nilsson i) Vibberbo, (Nilsson i)
               Bonarp, (Olsson i) Tänga, (Persson i) Tällberg, (Andersson
               i) Knäppinge, (Magnusson i) Tumhult, (Olsson i)
               Ovanmyra, (J. B. Johansson i) Fredrikslimd( !), (Bengtsson
               i) N ornp, (Per Olsson i) Blädinge, (Andersson i) Råstock,
               (Pehrsson i) Bramstorp, (Jansson i) Edsbäcken,
               (Andersson i) Knapasjö, (Bernhard Eriksson i) Grängesberg,
               Antnäs, Gränebo, Källeräng, Gasabäck (förr Fjäll<note n="1" place="bottom"></note>),
               Milsmaden, Kälkebo, Mora (Olson i), ja, t. o. m. stadsnamnen
               Sölvesborg (Ranson i) och Skövde, Gärda, Frötorp,
               Kullersta, lgelboda (förr Nacka), Stallargården,
               Törneryd, Backa (Åbygge), Markaryd, Rösta - vilken
               senare i ett riksdagsanförande benämndes hr Rösta.</p>
            <p>Hur dessa namn passa i dagligt tal, framgår av
               några presscitat :</p>
            <p><quote>"Blädinge, som han heter i riksdagen, eller P. J.f., som
               hans benämning i hemorten lär vara" (N. D. A. 6/10 27);
               "Norup eller Rasjön? Bonarp vice talman?" (St.-T. 13/,</quote></p>
            <note n="1" place="bottom">Nils Perssons dotter kallades, på grund av att fadern
               motionerade om skatt på ungkarlar, länge ungkarlsskatten.</note>
            <note n="2" place="bottom">Dylika förändrade ortsbestämningar kunna förbrylla,
               såsom när 1935 Olsson i Golvvasta uppropades som "Olsson
               i Närlinge", Ericson i Oberga som "Ericson i Göberga",
               o. s. v. Svårare är det då med Lövgren i Nyborg, som
               säkert kommer att sitta fast länge ännu, ehuru det redan
               för ett par år sedan bort ändras till Lövgren i Boden.</note>
            <note>5. ~ Verdandis småskrifter. 373 .</note><pb n="65"/>
         </div>
         <div>
            <p><quote>31); "den hygglige Norup" (A. B. 7/6 30); "Råstock är den
               rejäla kamraten" (D. N. 7/6 34); "Hövdingen Kälkebo, för
               att använda Sv. Landsbygdens terminologi" (N. D. A. 8/1
               29); "Fredrikslund har gott politiskt påbrå" (N. D. A.
               22/9 27); "och så fick Skövde veta" (Arbetet 1934); "Och
               då' konsul Wallen menade att språkkunskapen var bra att
               ha även för bönder, så invände 'Ovanmyra', att ·bönder
               klarade sina kor och åkerlappar utan franska . . . " (Arbetet
               19/5 34); "Till sist kom Bengtsson i · Kullen upp ... 'Här blir
               inget lyckligt land', sade 'Kullen', 'förrän strejkbrytaren
               blir lagligt skyddad och omhuldad" (Arbetet, jan. 1935).</quote></p>
            <p>Det måste tilläggas att i referaten dessa namn
               oftast omges med citationstecken. Som naturligt är,
               utgå dessa från familjenamn på -son. Undantag äro
               möjliga: "Vougt snoppade avRotebro" (Arbetet 34),
               där Rotebro = Lundqvist i Rotebro. Sådana Jall
               torde vara. sällsynta emellertid.</p>
            <p>Denna relativt enkla typ är den som har den största
               spridningen i riksdagen och betraktas ej av ved~rbörande
               själva som öknamn. Det kräves tvärtom av
               riksdagsmännen en viss betydenhet eller åtmin;tone
               Originalitet för att de skola bli kallade på detta sätt.
               En meddelare uppgiver dessutom, att ortnamnet bör
               vara egenartat och inte alltför lätt gå tillsammans
               med tillnamnet. Att även större ortnamn kunna gå
               in i medvetandet som tillnamn visar Grängesberg för
               Bernhard Eriksson i Grängesberg, men sedan han
               flyttade till Falun, skulle han kanske ej ha så lätt att
               göra sig populär, om han inte hade förnamnet Bernhard
               att falla tillbaka på.</p>
            <p>Några politiska ord, avledda av riksdagsmäns</p><pb n="66"/>
         </div>
         <div>
            <p>namn, skola till slut nämnas. Vi ha intet Estrnpiat
               eller därmed jämförligt ord. Men redan på 1820-
               talet hade vi Arguseri och under 1890-talet Åkarperi
               och J onathaneri (efter adv. John Olsson), ett slags
               tendensnamn, som under senaste skede ökats med
               grimlunderi (Soc.-D. 1/12 29), höglunderi, kilbomeri
               (Ny Dag 14/3 31), bramstorp.eri (D. N. april 34):</p>
            <p><quote>"kohandeln tar speciellt på sin lott och sin kärlighet visar
               sossar och sovjet och sånt nutida Bramstorperi?"
               och "Silleneriet [blir kriminaliserat?" D. N. 1/11 34).</quote></p>
            <p>Även politiska verb av samma slag kunna bildas:
               "Om en minoritetsregering ständigt - där den icke
               lindmannar - är beroende av ett annat partis understöd,
               så är den det i väl så hög grad i en koalition,
               som utåt har skenet av en majoritet." (G. H . T.
               15/8 29.) Att minnen från en politikers bana sammanfattas
               under en namnavledning, såsom t. ex.
               Bjernaltiana (St.-T. 1 8/7 27), är ju intet märkvärdigt
               bland allt det andra, som tilldragit sig i "millionhusen",
               som Helgeandsholmens nutida arkitektur
               kallades i förväg på slutet av 80-talet. I riksdagen
               har protesterats "mot röstning på kommando", man
               har haft "allmänna wälfärdsutskottet" 1867, tillsatt
               för att avskaffa penningbristen, "ledighetskommitten"
               på 70-talet och senare för ej i utskott nyttjade
               parlamentariker, och "ligapojkskommitten" på 90-
               talet, politisk "omsadling", liksom överhovstallmästare
               R. Tornerhielms i representationsfrågan på 60-</p><pb n="67"/>
         </div>
         <div>
            <p>talet, och "statsråds viskningar", "Lex Lindhagen",
               "Lex Weidenhayn", "nådiga luntan" (som jag ej
               kan erinra mig ha hört förrän under de allra sista
               åren), "Geddesyxan" 1922, som betydde kommittedöden,
               eftersom den i Thorssons hand högg nacken
               av kommitteerna, desamma om vilka Esaias Tegner
               yttrat: "en institution som icke begår ett misstag
               förrän efter moget övervägande och icke förhastar
               sig förrän i sista stund", och i "sammanbindningsbanan"
               <note n="1" place="bottom"></note> har förts mycken "korridorpolitik", men den
               största framgången i politisk broslagning har betecknande
               nog skett vid bridge-partier. Sådana ha nämligen
               arrangerats över partigränserna och ingalunda
               haft särskild hemortsrätt inom de mera enfärgade
               sällskapen, såsom den traditionsrika frisinnade klubben
               och den färskare högerorganisationen Brnnkebergsklubben.
               I dessa har diskussionen varit huvudsaken,
               stundom med ett hopp att framkalla "systemskifte".</p>
            <note n="1" place="bottom">Förbindelsen mellan första och andra kammaren i riksdagshuset.
               Egentligen Nils Ericsons namn på statsbanesträckan
               Hallsberg-Örebro-Krylpo år 1861.</note><pb n="68"/>
         </div>
         <div>
            <head>LITTERATUR.</head>
            <p>Ahnlund, N., Herredagsfolk och riksdagsmän. N. D. A.
               12/1 34.<lb/>
               Berg, R. G:son, Arets Valspråk. Nordisk Tidskrift 1899.<lb/>
               Carleson, C. N., Slagords och termers livslängd. D. N.
               8/6 1927.<lb/>
               Elovson, H., Samuel Johnson, Goethe och patriotismen, Vet.
               Soc. Lund, Arsbok 1926.<lb/>
               Granfelt, H., Världskrigets slagord. Sv. D. 7/8 18.<lb/>
               Hellquist, E., Om namn och titlar, slagord och svordomar.
               Lund 1918.<lb/>
               Karlgren A., Bolsjevismen som språkrevolutionär. D. N.
               5/7, 15/1, 19/7 28.<lb/>
               Langenfelt, G., Apropå den senaste språkrensningen. Tiden
               1917.<lb/>
               - Det politiska språket. Soc.-D. julnummer 1920.<lb/>
               - Parlamentariska namn och öknamn. Tiden 1922.<lb/>
               - Patriotism and Scoundrels. Neophilologus 1931.<lb/>
               - öknamn i politiken. D. N. 21/1 1935·<lb/>
               Langlet, V., Bevingade ord.<lb/>
               Noreen, E., Unghinkar och andra hinkar. D. N. 2/9 29.<lb/>
               Oljelund, /., Till frasens psykologi. Tiden 1919.<lb/>
               Santesson, C., Historiskt verklighetsstoff i Atterboms hyperboreiska
               republik. Samlaren 1929.<lb/>
               Sköld, H., Klasskampen i språket. Signalen, julnummer
               14/12 1916.<lb/>
               S pectator, Andra Kammarens män 1897-99· Stockholm
               1899.<lb/>
               Ström, Fredr., Hur namnet arbetarkommun kom till.
               Soc.-D. 4/12 30.<lb/>
               Thermamius, E., Lantmannapartiet 1928.
               - Svensk Bondepolitik. 1931.</p><pb n="69"/>
         </div>
         <div>
            <head>REGISTER.</head>
            <p>Aaby 58<lb/>
               Adlcrcreutzka gruppen 12<lb/>
               Adlersparrepartiet 12<lb/>
               1809 års män 12, 14<lb/>
               Aftonbladister 32, 33<lb/>
               aktionister 32<lb/>
               aktivister 31, 32<lb/>
               akvavister 34<lb/>
               Albinister 38<lb/>
               Alinare 24<lb/>
               alkemister 18<lb/>
               Allehandister 32<lb/>
               Allmänna Valmansförbundet 23, 29<lb/>
               Allmänna Wälfärdsutskottet 67<lb/>
               Altarhingsten 60<lb/>
               amerikanska namn 50<lb/>
               Amiralen 55<lb/>
               anarkister 14<lb/>
               Anjalaförbundet 11<lb/>
               annexionister 32<lb/>
               antiparlamentarister 32<lb/>
               antiproportionalister 30<lb/>
               Antnäs 65<lb/>
               Antnäsam 62<lb/>
               appellister 33, 34<lb/>
               arbetarbödlar 36<lb/>
               arbetarförrädare 36<lb/>
               arbetarpartiet 25, 39<lb/>
               arbetarrörelsen 13<lb/>
               arbetsklassen 25<lb/>
               arguseri 67<lb/>
               arier 45<lb/>
               arierfrontare 45<lb/>
               aristokrater 13, 14, 15<lb/>
               Arvid Achates 57<lb/>
               asaläsare 45<lb/>
               auktionister 32<lb/>
               avfällingar 8<lb/>
               Backa 65<lb/>
               bagler 4, 7<lb/>
               Bergmanianer 33<lb/>
               bergsprängningen 29<lb/>
               Bernhard 66<lb/>
               birkebeinare 4, 7<lb/>
               Bismarckianare 33<lb/>
               Bjemalten 62<lb/>
               Bjemaltiana 67<lb/>
               Björckska partiet 16<lb/>
               blackleg 37<lb/>
               Blodtörstelund 6o<lb/>
               blåskjortor 44<lb/>
               Blädinge 63, 65<lb/>
               Boestad 61, 65<lb/>
               bolagsväldet 24<lb/>
               bolsjeviker 4, 35<lb/>
               bolsjevister 35<lb/>
               bolsterviker 37<lb/>
               Bonarp 65<lb/>
               bondeförbundare 40, 41<lb/>
               Bondeförbundet 41<lb/>
               Bondekonungen 8<lb/>
               Bondeska diskussionsklubben 28<lb/>
               Bondeståndets<lb/>
               Stormklocka 55<lb/>
               bondetågare 3l<lb/>
               bondplågare 24<lb/>
               Bonsoirism 31<lb/>
               borgaradeln 23<lb/>
               borgarklumpen 24<lb/>
               borgerliga 4, 25, 29<lb/>
               borgerlig samling 39<lb/>
               borgerlig vänster 29<lb/>
               borgfred 31<lb/>
               borggårdare 31<lb/>
               borggårdsregeringen 31<lb/>
               borgmästarpartiet 24<lb/>
               boskapsfösare 27<lb/>
               Boven 6o<lb/>
               Br. 59<lb/>
               Bramstorp 65<lb/>
               Bramstorpare 41<lb/>
               Bramstorperi 67<lb/>
               Brantingianer 33<lb/>
               Brantings garde 36<lb/>
               Braständaren 56<lb/>
               Bratthulinare 34<lb/>
               Bratthulinien 34<lb/>
               Brattianism 34<lb/>
               bridge-partier 68<lb/>
               Brolinare 45<lb/>
               broslagning 68<lb/>
               Brunkebergsklubben 68<lb/>
               brunskjortor 44<lb/>
               brytarorganisatörer 37<lb/>
               brytarvärvare 37<lb/>
            </p><pb n="70"/>
         </div>
         <div>
            <p>Brånaltaren 62<lb/>
               Brånalt(-en) 64<lb/>
               bukoxar 26<lb/>
               byråkrater 18<lb/>
               byrå- och plutokratien 17, 19<lb/>
               Båtström 53<lb/>
               Carlströmare 40<lb/>
               centern 19, 24, 41<lb/>
               centralister 32<lb/>
               Cirkus Sjuman 38<lb/>
               conservatifve nollor 16<lb/>
               Curre 56<lb/>
               Dagens Nyhister 32<lb/>
               De Ja Gardies parti 13<lb/>
               Delagardister 13<lb/>
               demokrater 15, 21<lb/>
               Die~hards 24<lb/>
               Digernäs 63<lb/>
               Digernäsaren 62, 63<lb/>
               diligensen 20<lb/>
               Dubbeldaniel 55<lb/>
               D. Y. G.-ister 32<lb/>
               Edsbäcken 65<lb/>
               Efveröd 64<lb/>
               Ekmansdricka 40<lb/>
               Ekmänner 40<lb/>
               Ekströmare 45<lb/>
               Engbergare 38<lb/>
               engelska namn 50, 51<lb/>
               entente-aktivister 32<lb/>
               ententister 31, 32<lb/>
               Entreprenören den<lb/>
               store 42<lb/>
               Eskilstunarörelsen 38<lb/>
               expansionister 32<lb/>
               Fabian 58<lb/>
               "Farbror" 55<lb/>
               fariseer 4<lb/>
               fascister 44<lb/>
               Father of the<lb/>
               House 47<lb/>
               femtioöringar 27<lb/>
               finnkolix 7<lb/>
               Fjällräven 6o<lb/>
               flaggagrarer 18<lb/>
               Fläsbro 65<lb/>
               Fläsbrolinjen 65<lb/>
               folkfrisinnade 39, 40<lb/>
               folkförbundare 31<lb/>
               folkpartier 23, 40<lb/>
               folkriksdagar 26<lb/>
               folkvilja 25<lb/>
               folkvälde 25<lb/>
               Fordare 34<lb/>
               forntida regentnamn 7, 8<lb/>
               fosterländska 22<lb/>
               Fosterländska förbundet 22<lb/>
               fosterländska grisar 22<lb/>
               fosterländska mjölpatroner 18<lb/>
               framstegspartier 13<lb/>
               framtidsmän 12<lb/>
               franska namn 49, 61<lb/>
               frasradikaler 20<lb/>
               Fredrikslund 65, 66<lb/>
               Fredrikslundaren 62<lb/>
               freds-aktivister 32<lb/>
               fredskapuner 19<lb/>
               frifräsare 26<lb/>
               frihandelscentern 22<lb/>
               frihandels fantaster 22<lb/>
               frihandelsvänliga centern 22<lb/>
               frihandlare 21<lb/>
               frikaplaner 27<lb/>
               frikyrkomicklar 26<lb/>
               frimicklar 26<lb/>
               frisinnad 16, 27, 29<lb/>
               frisinnade Carlströmare 40<lb/>
               Frisinnade klubben 68<lb/>
               Frisinnade landsföreningen 23<lb/>
               frisinnig 16<lb/>
               Frosternd 63<lb/>
               Frötorp 65<lb/>
               fullmåttkroppsprincipen 5<lb/>
               Furugårdare 45<lb/>
               Furugårdaren 44<lb/>
               furugårdsindianer 44<lb/>
               fyrhjuliga riksvagnen 15<lb/>
               försvaret främst 30<lb/>
               försvarsknappen 30<lb/>
               försvarsnihilister 21, 31<lb/>
               förtalet främst 30<lb/>
               gammaldemokrater 33<lb/>
               garpar 7<lb/>
               Gasabäck 65<lb/>
               Geddes-yxan 68<lb/>
               Generalen 55<lb/>
               ghibelliner 4<lb/>
               girondister 4<lb/>
               Golvvasta 65<lb/>
               Greiffens klubb 12<lb/>
               Grimlunderi 67<lb/>
               Gripenstedtarc 19<lb/>
               gruppen Bonde 28<lb/>
               Grå, De 15<lb/>
               Gråkappan 8<lb/>
               gråkoltar 9<lb/>
               Gränebo 65<lb/>
               Grängcsbcrg 65, 66<lb/>
               guelfer 4<lb/>
               gulingar 44<lb/>
               Gullaboåsaren 19, 62<lb/>
               gullbyxoma 29<lb/>
               Gurra i Fyrkanten 8<lb/>
            </p><pb n="71"/>
         </div>
         <div>
            <p>gustavianer 13, 57<lb/>
               Gyllenlack 53<lb/>
               Gärda 65<lb/>
               Göberga 65<lb/>
               hakkapelliter 9<lb/>
               Halfryssland ved
               Mälaren 24<lb/>
               hamrinare 40<lb/>
               hattar 4, IO<lb/>
               hawaiiska namn 48<lb/>
               Hediniansk 33<lb/>
               heimdaliter 33<lb/>
               hemma-bolsjeviker 37<lb/>
               hemma-ententister 31<lb/>
               hemmanorskar 21<lb/>
               Herman (allas vår) 62<lb/>
               Herman Klyvare 61<lb/>
               Herr Mickel 53<lb/>
               herredag 47<lb/>
               herredagsman 47<lb/>
               herremöte 47<lb/>
               Herrens signade
               (F-)båt 30<lb/>
               Hjärneaner 33<lb/>
               Hjärneiter 33<lb/>
               Holofernes 53<lb/>
               hoppande parlamentarism 39<lb/>
               Hotell Mollberg 16<lb/>
               hovmarskalks partiet 23<lb/>
               humanister 35<lb/>
               Hungerskjöld 6o<lb/>
               Häckenäsaren 62<lb/>
               Hängbjörken 6o<lb/>
               höger 4, 21, 22, 39, 40<lb/>
               högerimperialister 37<lb/>
               högermän 21<lb/>
               högerns kronprins 59<lb/>
               Höglundare 35, 37, 38<lb/>
               högluncleri 67<lb/>
               Hpjre 22<lb/>
               idealister 21<lb/>
               lgelboda 65<lb/>
               indianska namn 49<lb/>
               intelligensare 4<lb/>
               intelligensen 20<lb/>
               isbjörnar 17<lb/>
               Jacob 53<lb/>
               jakobiner 4, 12, 14<lb/>
               Jacobs får 13<lb/>
               jaherrar 15<lb/>
               Jens Rigsdagsmand 47<lb/>
               Jesus vid 12 årsålder i templet 6o<lb/>
               Jonathaneri 67<lb/>
               judastjänster 36<lb/>
               junkrar 15<lb/>
               jusqu'au-boutister 32<lb/>
               J ustitiepelle 6o<lb/>
               jutar 7<lb/>
               järnsidor 8<lb/>
               Kabbarp(-en) 62, 65<lb/>
               kadaverdisciplin 35, 37<lb/>
               Kalkas 57<lb/>
               Kalle, Hela Sveriges 6o<lb/>
               Kalle i Fyrkanten 8<lb/>
               kamarilla 14<lb/>
               kannstöpare 27<lb/>
               kapitalister 26<lb/>
               kapitalistlakej 37<lb/>
               Karl Napoleon 58<lb/>
               Karlshultaren 62<lb/>
               karolinerna 23<lb/>
               kavaljerer 8<lb/>
               kemister 18<lb/>
               Kilbomare 35, 37<lb/>
               Kilbomeri 67<lb/>
               Kilbomiter 35<lb/>
               Kilbomski 6o<lb/>
               Killevippbombom 6o<lb/>
               Killis 56<lb/>
               Kilströmare 36<lb/>
               Kjellenare 33<lb/>
               klassförrädare 36<lb/>
               klasskamp 24<lb/>
               klass representanter 46<lb/>
               Klockor 29<lb/>
               Knapasjö 65<lb/>
               Knapptrusten 30<lb/>
               Knäppinge 65<lb/>
               kobbeköttare 36<lb/>
               kobotaren 44<lb/>
               kohandlare 41<lb/>
               kolportörsdemagog 20<lb/>
               komintern 46<lb/>
               kommittedöden 68<lb/>
               kommunister 26, 35, 41<lb/>
               kommunistiska majoritetare 4, 35<lb/>
               kommunistiska minoritetare 4, 35, 36<lb/>
               kompositionister 11<lb/>
               konfedererade 8<lb/>
               kongressister 32<lb/>
               konservativa 14, 22<lb/>
               Konservativa, De 15<lb/>
               konstitutionella 12, 14<lb/>
               kontra-revolutionärer 36<lb/>
               Kornknarren 59<lb/>
               korridorpolitik 68<lb/>
               Kreugerproletärer 37<lb/>
               krigs-aktivister 32<lb/>
               Krusbärsbjörn 6o<lb/>
            </p><pb n="72"/>
         </div>
         <div>
            <p>Kullen 66<lb/>
               Kullenbergaren 62<lb/>
               Kullenbergstorp 61, 64<lb/>
               Kullenbergstorpare (-n) 41, 62<lb/>
               Kullersta 65<lb/>
               kulturbolsjevism 20<lb/>
               Kung Bergström 56<lb/>
               Kvarn 6o<lb/>
               Kvarstadskungen 56<lb/>
               Käggelgubben 56<lb/>
               Kälke bo (Hövdingen) 65, 66<lb/>
               Källeräng 65<lb/>
               laboremiter 33<lb/>
               la Keij 17<lb/>
               lantmanna- och borgarpartiet 23, 29<lb/>
               lantmannapartister 18, 23<lb/>
               lantmannapartisthatare 24<lb/>
               lantmän 12<lb/>
               Lars i Wik, vackre 65<lb/>
               Laxerheim 53<lb/>
               ledande partiet 14<lb/>
               ledighetskommitten 67<lb/>
               legodrängar 26<lb/>
               lergökar 27<lb/>
               levebrödspolitiker 5<lb/>
               Lex Lindhagen 68<lb/>
               libbar 23<lb/>
               liberala 12, 14, 15, 16, 29, 31<lb/>
               liberala försvarsvänner 31<lb/>
               liberala partiet 14<lb/>
               Liberala Samlingspartiet 23<lb/>
               liberalister 14<lb/>
               ligapojkskommitten 67<lb/>
               Lindblomiter 45<lb/>
               Lindholmare 45<lb/>
               lindmanna 67<lb/>
               linkopensiska högerfrihandlare 22<lb/>
               Liss Olle 64<lb/>
               livskänslan, den nya 6<lb/>
               Ljunggrenianer 39<lb/>
               Ljunglundare 34<lb/>
               Ljusets bonde 55<lb/>
               Lukas 59<lb/>
               luntmakare 37<lb/>
               Lyktklubben 12<lb/>
               löss i den röda fanans veck 26<lb/>
               Lövgren i Nyborg 65<lb/>
               Macleanska klubben 13<lb/>
               Maggan 58<lb/>
               magsyrister 34<lb/>
               majoritetare 35<lb/>
               majoritetspartiet 23<lb/>
               majriksdagsmän 28<lb/>
               Mannerheimare 12, 15<lb/>
               Mannerheimianer 12<lb/>
               Mannerheimister 12<lb/>
               Mannerheimska klubben 12<lb/>
               Mannerskielm 53<lb/>
               Markaryd 65<lb/>
               marxister 45<lb/>
               massan, den enda reaktionära 24<lb/>
               Mechelborgh 7<lb/>
               v. Melstedare 33<lb/>
               mensjeviker 4, 35<lb/>
               Mestertonare 37<lb/>
               metalloxar 37<lb/>
               Meyerhöffare 45<lb/>
               militärpromenad 24<lb/>
               Millimeternich 6o<lb/>
               millionhusen 67<lb/>
               Milsmaden 65<lb/>
               ministerens kompass 54<lb/>
               ministärer, den bästa av 17<lb/>
               ministeriella 12, 14, 20<lb/>
               Ministerslukaren 6o<lb/>
               ministersocialism 29<lb/>
               minoritetare 35<lb/>
               moderat 21, 23, 29<lb/>
               moderatister 34<lb/>
               moderatliberal 15, 28<lb/>
               Moltigius 56<lb/>
               mondister 36<lb/>
               Mora 65<lb/>
               moralen, den nya 6<lb/>
               Morbror Knut 54<lb/>
               morgonbladensare 40<lb/>
               moskoviter 37<lb/>
               moskvaträlar 37<lb/>
               Mr. G.8<lb/>
               munkorgslagen 28<lb/>
               Murenare 16, 19<lb/>
               mussar 44<lb/>
               Mårten Holk 54<lb/>
               Mäster Palm 26, 34<lb/>
               mörkaste Småland 42<lb/>
               mössor 4, 10<lb/>
               nassar 44, 45<lb/>
               nationalister 22<lb/>
               nationalsocialister 41, 45, 46<lb/>
               nationella 22<lb/>
               Nationella partiet 23<lb/>
               Nationella Ungdomsförbundet 23, 46<lb/>
               nattmössor 10<lb/>
               nazi 43, 45<lb/>
            </p><pb n="73"/>
         </div>
         <div>
            <p>nazister 45<lb/>
               Nedre kammaren 19<lb/>
               N ermänner 35<lb/>
               neutralister 8, 31, 32<lb/>
               Nordanå 64<lb/>
               norrbaggar 7<lb/>
               norrlandsfrisinne 38<lb/>
               norskätare 24<lb/>
               Norup 65, 66<lb/>
               Noskesocialister 36<lb/>
               nya plåtslagarsamhället 21<lb/>
               nykterhetssvärmare 17<lb/>
               nykterhetsvänner 21<lb/>
               Nyliberala partiet 20<lb/>
               nyttopolitiker 46<lb/>
               nådiga luntan 68<lb/>
               Närlinge 65<lb/>
               Nässjö-centern 40<lb/>
               Nötknäpparen 54<lb/>
               Oberga 65<lb/>
               obskuranter 14<lb/>
               o:a Månsare 17<lb/>
               Oljelundare 34<lb/>
               Omsadling 67<lb/>
               Oppositionens fader 54<lb/>
               Ovanmyra 65, 66<lb/>
               oxar 37. 44<lb/>
               oxkommunister 37<lb/>
               oxmicklar 26<lb/>
               P* 6o<lb/>
               P. M. 65<lb/>
               pacifister 32<lb/>
               pacifist-fascister 36<lb/>
               Palmstiernas klubb 35<lb/>
               pangermanister 32<lb/>
               pansarbåtsinsamlingen 30<lb/>
               parlamentarism 15<lb/>
               parlamentsleda 4, 6<lb/>
               partifördärvaren 38<lb/>
               patentpatrioter 24<lb/>
               patentpatriotiska<lb/>
               vettvillingar 24<lb/>
               patentreformister 36<lb/>
               patricier 4<lb/>
               patrioter 9, IO, 12, 14<lb/>
               Per Albin 58<lb/>
               Phoenix-partiet 20<lb/>
               planhushållning 46<lb/>
               plank bärargeneraler 37<lb/>
               plebejer 4<lb/>
               plåtslagarsamhället, nya 21<lb/>
               politiska kronvrak 31<lb/>
               politisk väderkvarn 30<lb/>
               Porslinsherdinnan 6o<lb/>
               Pratenberg 53<lb/>
               professorsbönder 41<lb/>
               professorsliberaler, -ism 38<lb/>
               progressister 13<lb/>
               proletärer 25<lb/>
               protektionister 21<lb/>
               P-stierna 6o<lb/>
               Puckelstolpe 53<lb/>
               punschpatrioter 24<lb/>
               pytsåkare 44<lb/>
               Påboda 65<lb/>
               rabulister 14, 17, 21<lb/>
               radikaler 14, 16, 29<lb/>
               Rajccal 17<lb/>
               Ramsta 65<lb/>
               Rasjön 65<lb/>
               reaktionär 14<lb/>
               realism 6<lb/>
               Reformsällskapet 16<lb/>
               reformvänner 16<lb/>
               Regeringsadjunkten 59<lb/>
               renegater 36<lb/>
               Repeteruret 55<lb/>
               Revinge 58, 65<lb/>
               revisionister 36<lb/>
               revolutionsfår 17<lb/>
               revolutionsgymnastik 36<lb/>
               riksdag 47<lb/>
               Riksdagamas Torslow 54<lb/>
               Riksdagens mest snabbtungade talare 56<lb/>
               riksdagsfarbröder 47<lb/>
               riksdagsman 5, 47<lb/>
               riksdassman 47<lb/>
               rikshushållaren, den store 56<lb/>
               riksledaren 44<lb/>
               rixdaxgubbar 47<lb/>
               Robinsson 6o<lb/>
               rojalister 12<lb/>
               Rosenbergs parti 17<lb/>
               Rotebro 66<lb/>
               Rual 57<lb/>
               Rundbäckare 18<lb/>
               Rundbäckianer 18<lb/>
               rundhuvuden 8<lb/>
               Runtorparen 62<lb/>
               Ruuthianer 13<lb/>
               Ryssbyarn 62<lb/>
               Råstock 65, 66<lb/>
               röda 26, 44<lb/>
               röda frontare 45<lb/>
               Röde Greven 58<lb/>
               rödgardister 37<lb/>
               rödskjortor 44<lb/>
               rörelsemän 12<lb/>
               rörelsen 13<lb/>
               Rösta 65<lb/>
               saduceer 4<lb/>
               sakligheten, den nya 6<lb/>
            </p><pb n="74"/>
         </div>
         <div>
            <p>salongsbolsjeviker 20<lb/>
               salongskommunister 20<lb/>
               salongsliberaler 20<lb/>
               salongssocialister 20<lb/>
               samförståndsschakaler 37<lb/>
               samhällsbevarande 21<lb/>
               samhällsomstörtare 21<lb/>
               sammanbindningsbanan 68<lb/>
               sammanslagningen 18<lb/>
               sammansmältarna 18<lb/>
               sammansmältningspartiet 18<lb/>
               Saxonian 33<lb/>
               Segerstedten 62<lb/>
               Sillenare 35<lb/>
               Silleneri 67<lb/>
               Sillsallaten 24<lb/>
               Silverpuckeln 54<lb/>
               Silvertrumpeten 59<lb/>
               Simlångsdalen 61<lb/>
               Skottlandshus 65<lb/>
               skränradikal 21<lb/>
               skubbare 44<lb/>
               Skumpen 55<lb/>
               Skålandrare 34<lb/>
               Skånehegemonien 19<lb/>
               skånska grevarna 13<lb/>
               skånska partiet 13<lb/>
               Skövde 65, 66<lb/>
               Slammerström 53<lb/>
               slyngelpolitiker 27<lb/>
               Smålands ryttare 42<lb/>
               småmordsteorier 26<lb/>
               snigelvägen, den parlamentariska 5<lb/>
               S. N. S. A. P. 46<lb/>
               S. N. U. o. N. F. 46<lb/>
               snuare 45<lb/>
               snuonfare 46<lb/>
               Sociala skräphögen
               35<lb/>
               socialdemokrater 4, 15, 25, 29, 39, 40<lb/>
               Socialdemokratiska ungdomsförbundet 29<lb/>
               socialförrädare 36<lb/><lb/>
               socialisering 46<lb/>
               socialister 25, 31<lb/>
               socialistbuse 25<lb/>
               socialistisk 26<lb/>
               socialistlymmel 30<lb/>
               socialistätare 24<lb/>
               socialmondister 36<lb/>
               socialpatrioter 36<lb/>
               Solnaoxar 37<lb/>
               Sommelianer 45<lb/>
               sossar 23, 67<lb/>
               Sozis 43<lb/>
               sovjetmän 37<lb/>
               spannmålstönnra 18<lb/>
               spartakister 35<lb/>
               Spikjesus 59<lb/>
               spritliberaler 38<lb/>
               sprängkandidater 27<lb/>
               St. Göran 53<lb/>
               Staaff-docka 30<lb/>
               Staaffianer 31<lb/>
               Stallargården 65<lb/>
               Stallerhult 65<lb/>
               Starbäckare 31<lb/>
               Starke Arvid 57<lb/>
               statsrådsviskningar 68<lb/>
               Stendahlare 34<lb/>
               Stockholms-Dagbladshögern 22<lb/>
               stockkonservativ 20<lb/>
               Stormklockan 29, 55<lb/>
               Stormklockefalangen 29<lb/>
               Stormklockor 29<lb/>
               Stormsvalan 61<lb/>
               storstadsradikalism 21<lb/>
               storsvenskar 24<lb/>
               stridstuppar 19<lb/>
               Strömbomare 35<lb/>
               Strömmen 62<lb/>
               Stugornas folk 57<lb/>
               stövelknektar 44<lb/>
               svansen som styr 39<lb/>
               svartfötter 37, 44<lb/>
               svartskjortor 44<lb/>
               Svenska Botten 12<lb/>
               Svensk-Lösenpojkar 33<lb/>
               Sveriges störste politiske vinglare 56<lb/>
               systemskifte 68<lb/>
               såtillvister 32<lb/>
               Sölvesborg 65<lb/>
               Tennsoldaten 56<lb/>
               then litsla man 52<lb/>
               Tinnerholm 27<lb/>
               tjuvsamhället 26<lb/>
               tobaksklubbar 16<lb/>
               tories 4, 8<lb/>
               Tranmaeliter 33<lb/>
               Trädgårdshägern 59<lb/>
               träskvandrare 37<lb/>
               Tullman 57<lb/>
               tullpartiet 22<lb/>
               Tullus 64<lb/>
               Tumhult 65<lb/>
               Tummen 57<lb/>
               tuschstrecket 39<lb/>
               tuvhoppning 39<lb/>
               tyranner 31, 41<lb/>
               tysk-aktivister 32<lb/>
               Tånga 65<lb/>
               Tällberg 65<lb/>
               Tällbergaren 62, 63<lb/>
               Törneryd 65<lb/>
               ugglebo, det kommunala fyrkväldets 5<lb/>
            </p><pb n="75"/>
         </div>
         <div>
            <p>ultrahögerherrar 45<lb/>
               ultras 14<lb/>
               ungdemokrater 38<lb/>
               unghinkar 26<lb/>
               unghöger 31<lb/>
               ungsocialister 26<lb/>
               uppviglare 21<lb/>
               Vadensjö 65<lb/>
               Vaktgubben 53<lb/>
               valboskap 27<lb/>
               Vallgubben 53<lb/>
               varningsord 30<lb/>
               Vatikanen 37<lb/>
               Ve'gurra 8<lb/>
               Ve'gustav 8<lb/>
               verdandister 32<lb/>
               Vi 35<lb/>
               Vibberbo 65<lb/>
               vildar 22, 24<lb/>
               vingelpolitiker 27<lb/>
               vingklippningen 28, 65<lb/>
               vitgardister 42<lb/>
               Vägmästaren 57<lb/>
               vägmästarpartiet 39<lb/>
               vågmästeri 40<lb/>
               vårdkasar 31<lb/>
               väderhattsministär 28<lb/>
               vänster 4, 29, 39<lb/>
               vänstermän 21<lb/>
               vänstersocialister 29, 35<lb/>
               Värestorparen 62<lb/>
               Wallenbergare 19, 22<lb/>
               Wessenare 34<lb/>
               whigs 4, 8<lb/>
               Wigforssen 62<lb/>
               yrkespolitiker S<lb/>
               Zeta 61<lb/>
               zetiansk 33<lb/>
               Zimmerwaldare 29<lb/>
               Zimmerwaldensare 29<lb/>
               Zörgieblar 37<lb/>
               Akarpare 28<lb/>
               Akarperi 28, 67<lb/>
               Akarpslagen 28<lb/>
               älderspresident 47<lb/>
               Angköks-Olle 6o<lb/>
               Ädelman 53<lb/>
               Ärlig Svensk Il<lb/>
               ömkansvärd 53<lb/>
               Östgötapartiet 17<lb/>
               Östgötha rackare 17<lb/>
            </p><pb n="76"/>
         </div>
         <div>
            <head>TILLÄGG.</head>
            <p>S. 4. Enligt andra uppgifter existerade en Augustiorden,
               eller "Augustibröderna", 1772.<lb/>
               S. 6. Jämför även medeltidens hättebröder och
               f etaliebröder.<lb/>
               S. IO. Jämför det medeltida lagstadgandet:
               "Gånge hatt till och huva ifrån."<lb/>
               S. 23. "Konservativ Ungdom", en högerorganisation,
               finnes dock.<lb/>
               S. 26. "Frifräsarn" är namnet på en radikal
               "skandaltidning" redan i Gustaf af Geijerstams studentroman
               Erik Grane (1885 ).<lb/>
               S. 58. Värner Rydens förnamn uttalades ofta
               smeknamnsvis på skånska Varnor.<lb/>
               S. 63. Jämte Brånaltaren ofta Brånalten. - Jämför
               även familjenamnet Norup.<lb/>
               S. 65, not 2. Känd är också förändringen Andersson
               i Nöbbelöv, senare: i Skivarp.<lb/>
               S. 66. Jämför även:</p>
            <p><quote>"På talmanspodiet vid Bernhards sida,
               där nutid ryter eller ödmjukt bockar,
               man ser nu Tumhults mörka Värendslockar,
               varunder tunga tankar planer smida."
               (D. N. 1935.)</quote></p>
            <p><quote>"Vill bondeförbundet ha bort den sympatiske Gränebo
               från politiken?" (Arbetet 1935.)</quote></p>
            <p>S. 68, not I. Även bansträckan Stockholms Södra
               -Stockholms Central kallades på 60-talet "sammanbindningsbanan".</p>
            <note>Verdandis småskrifter. 373.</note><pb n="77"/>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
